<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>共读社</title>
  <subtitle>自我管理，阅读，投资</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://adamant555.github.io/"/>
  <updated>2017-02-05T14:30:37.678Z</updated>
  <id>http://adamant555.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>Yang Zhiwei</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>写作习得第193篇--关于模式，读《人生舞台》有感</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/02/05/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC193%E7%AF%87--%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%A8%A1%E5%BC%8F%EF%BC%8C%E8%AF%BB%E3%80%8A%E4%BA%BA%E7%94%9F%E8%88%9E%E5%8F%B0%E3%80%8B%E6%9C%89%E6%84%9F/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/02/05/写作习得第193篇--关于模式，读《人生舞台》有感/</id>
    <published>2017-02-05T12:54:51.038Z</published>
    <updated>2017-02-05T14:30:37.678Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近在看阿西莫夫自传《人生舞台》，写到下棋的水平，他自认为水平很差，原因是他找不到下棋的模式。他每走出一步后，才会想下一步怎么走。在下棋大师眼里，每步棋之间绝不会如此分离，在他们的脑海里，每一步都会关联多步走法，对应着背后不同的模式。无模式的人和有模式的人对战，一定会被牵着鼻子走，最后怎么输的，都没机会知道。</p>
<blockquote>
<p>有的人之所以成为高明的棋手，是因为他们年复一年地研究怎么下棋，他们记忆了大量复杂的“组合”。他们不把下棋看成一种连续的移动，而是看成一种模式。<br>阿西莫夫 《人生舞台》</p>
</blockquote>
<p>阿西莫夫善于比较，他发现自己也拥有某种模式，不是用来下棋，而是用来写作。在象棋大师的眼里，一篇文章只是文字的组合，而在他眼里，却是模式中一种。所以阿西莫夫得出结论，象棋大师擅长下棋，他适合写文章，不能调过来。</p>
<p><img src="/img/193/1.jpg" alt=""></p>
<p>阿西莫夫继续深究他下棋很差劲的原因，结论是他不愿意研究棋盘，完全凭冲动和感觉下棋，下不过普通的棋手，更不要说象棋大师。</p>
<p>很有意思的一点，对于他能在写作和演讲中，轻松看清各种模式，他归结为好运气。看过他的这本自传，很容易找到证据反驳他的说法。在第15篇，他写到，在11岁时，他开始写作，模仿《格林维尔来的大学生》写文章。在成为科幻小说大师前，经过多年的写作积累，他才能具备多种写作模式。而演讲能力，也能从自传中找到蛛丝马迹来证明并非凭空生成。为了供养家庭，他在波士顿大学医学院担任多年教师，他对科研不感兴趣，只能专注于任教，任教水平始终名列前茅，长期任教经历极大促进他的演讲水平。可见，模式无法凭空生成，需要时间和精力积累，需要注意力长期关注。</p>
<p>即使花费时间和精力，也不一定能习得模式，我的10多年数理化学习，就是一个典型例子。当我把知识当成谋生的途径或工具时，对于知识本身并不感兴趣，也不愿意探究背后的模式。每个学期，来一门新的课程，我只能硬着头皮去记忆和练习，目标是在期末考试取得好成绩，我只关注取得好成绩最快最有效的办法，从来不想获得什么模式。当我通过这些知识获得财富后，把他们一股脑扔到九霄云外，再也不想被他们烦扰。</p>
<p>直到有一天，我发现它们如此重要，想要拾回时，却无比艰难。就像散落的棋子和枯燥的文字，没有模式的知识，永远都无法串联起来，十几年，算是白学了。<strong>没有知识，可怕；没有模式，更可怕。</strong>今年过年，我送给两个分别上初中和高中的侄子，一人一本《阿西莫夫最新科学指南》，希望他们能通过这本书找到模式的雏形，以便把新知识添加到模式中。我也希望自己的孩子，上学以后不要被动应付每学期的课程，而是按照自己的节奏获取更多知识，尽早形成自己的模式，学习的旅程才会变得愉快。</p>
<p>谁说寒暑假必须休息玩耍，谁说周末就一定要郊游，其实，所有的时间都可以用来学习，形成自己的模式。<strong>知识是别人的，模式是自己的，伴你一生。</strong></p>
<p>尽管错过形成模式的最好时光，但值得庆幸，我能意识到模式的重要性，并始终为之努力。</p>
<p>养成一个习惯不重要，重要的是发现背后的模式，模式能指导你探究习惯的关联，发现背后的规律，让你打破一个习惯，形成一个习惯，都易如反掌。思考不重要，重要的是思考背后的模式，没有模式的思考，会陷入胡思乱想的境地，不仅不会产出，反而会陷入难以自拔的泥潭。学习不重要，重要的是学习背后的模式，没有模式的学习，注定会学多少忘多少。投资赚多赚少不重要，重要的是背后的模式，没有模式的投资，很可能今天买，明天卖，不论赚钱还是赔钱，都说不清道不明。</p>
<p><strong>形成模式，需要不断回顾、不断复盘</strong>；形成模式的方法，本身也是一种模式，值得学习，例如我现在的书写，就是学习模式的一个途径。</p>
<p><strong>模式千变万化，始终离不开书写，书写传承模式，强化意识，造就人类文明。</strong></p>
<p>书写如此重要，问问自己多久没有书写过了？原始人的大脑才会抗拒书写，拿起笔来，书写吧！</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;最近在看阿西莫夫自传《人生舞台》，写到下棋的水平，他自认为水平很差，原因是他找不到下棋的模式。他每走出一步后，才会想下一步怎么走。在下棋大师眼里，每步棋之间绝不会如此分离，在他们的脑海里，每一步都会关联多步走法，对应着背后不同的模式。无模式的人和有模式的人对战，一定会被牵着
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
      <category term="认知思维" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/"/>
    
      <category term="读书笔记" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="改变" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E6%94%B9%E5%8F%98/"/>
    
      <category term="习惯" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E4%B9%A0%E6%83%AF/"/>
    
      <category term="模式" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E6%A8%A1%E5%BC%8F/"/>
    
      <category term="读书笔记" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
      <category term="写作" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E5%86%99%E4%BD%9C/"/>
    
      <category term="阿西莫夫" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E9%98%BF%E8%A5%BF%E8%8E%AB%E5%A4%AB/"/>
    
      <category term="自传" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E8%87%AA%E4%BC%A0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第192篇--改变，又告别一个坏习惯</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/02/05/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC192%E7%AF%87--%E6%94%B9%E5%8F%98%EF%BC%8C%E5%8F%88%E5%91%8A%E5%88%AB%E4%B8%80%E4%B8%AA%E5%9D%8F%E4%B9%A0%E6%83%AF/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/02/05/写作习得第192篇--改变，又告别一个坏习惯/</id>
    <published>2017-02-05T12:36:54.565Z</published>
    <updated>2017-02-05T12:59:57.738Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>不翘二郎腿的习惯养成，截至今天，已经过去30天。从习惯记录到第5天，我基本上已经告别二郎腿这个习惯行为，之所以坚持记录到今天，只为30天这个数字。一年前主动养成的第一个习惯：早上锻炼身体，不止记录30天，大概有60多天，才算坚持下来。而今天，形成一个新习惯，大概只用5天左右的时间，再次证明，万事开头难，只要坚持下来，后面的收获很可能会带给你无限的惊喜。</p>
<p>孩子的新习惯养成，也在同步进行。吃饭不离饭桌，已经执行10多天，中间过年的几天，吃饭环境发生变化，中断过几天，最近几天恢复记录。计划大概执行到7天左右的时候，孩子已经形成吃饭不能离开饭桌的意识，即使这样，边吃饭边听着IPAD里的故事，仍然会影响孩子吃饭。于是，我和孩子商量，吃饭的时候不停故事，孩子问为什么的时候，我给出的答案是，我们吃饭的时候从来不看电视，因为会影响吃饭，同理，也不能听故事。有时候，孩子只需要一个合理解释。再吃饭的时候，我们暂停IPAD里的故事，孩子不会吵闹，认为是理所当然的事情。不离开座位、不听故事吃饭的好处，很快显现出来，孩子吃饭的速度明显加快，我们再也不用对孩子唠叨“快点吃饭”！合理的习惯养成计划，能潜移默化影响孩子的行为，而且会形成良好的自我反馈，以后再执行新计划时，孩子也乐于接受。相比之下，整天唠唠叨叨，既耗费能量，也影响亲子关系，不是教育孩子的好方法。</p>
<p>我慢慢感悟到，大人的思维是孩子成长的天花板，由此，我有着很强的动力扩展我的思维。</p>
<p>不论是大人，还是孩子，思想和行为都有可塑性，而且从我的经验看，塑造行为越频繁，心理抵触情绪越小，越容易发生改变。改变本身也可以作为一种习惯培养，提醒自己不断接受新事物，更新大脑的思维模式，改变自己的行为。</p>
<p>世界唯一不变的是改变，从恒星的诞生到消亡，从人的出生到死亡，我们无时无刻，都在感受变化。应对无法改变的变化，唯一能做的是改变自己，只有自己的改变速度，超过周边变化的速度，你才能闲庭闲步看着变化的发生，才能以不变应万变，保持自己的节奏和规律，否则只能被变化牵着鼻子走。</p>
<p>正好，下周头马俱乐部我的CC9演讲题目是《改变》，谈一谈改变如何带来机会，如何通过改变避免成为别人眼里的麻烦，如何通过改变喜欢自己，喜欢未来的生活。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;不翘二郎腿的习惯养成，截至今天，已经过去30天。从习惯记录到第5天，我基本上已经告别二郎腿这个习惯行为，之所以坚持记录到今天，只为30天这个数字。一年前主动养成的第一个习惯：早上锻炼身体，不止记录30天，大概有60多天，才算坚持下来。而今天，形成一个新习惯，大概只用5天左右
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
      <category term="个人成长" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%88%90%E9%95%BF/"/>
    
    
      <category term="改变" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E6%94%B9%E5%8F%98/"/>
    
      <category term="习惯" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E4%B9%A0%E6%83%AF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第191篇--成功搭建基于GITHUB的个人博客</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/02/05/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC191%E7%AF%87--%E6%88%90%E5%8A%9F%E6%90%AD%E5%BB%BA%E5%9F%BA%E4%BA%8EGITHUB%E7%9A%84%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E5%8D%9A%E5%AE%A2/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/02/05/写作习得第191篇--成功搭建基于GITHUB的个人博客/</id>
    <published>2017-02-05T12:36:19.481Z</published>
    <updated>2017-02-05T13:00:44.166Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>写作习得系列到今天已经第191篇，我又有新的想法。</p>
<p>写作系列文章主要发布在微信公众号上，方便朋友阅读，最近同时发布在简书上，但个人对简书的兴趣不大，估计不会坚持很久。</p>
<p>微信公众号传播最广泛，阅读最方便，但有几个问题，一是不适合深度阅读，再精彩的文章，放在手机上阅读，坚持不了5分钟，眼镜就要罢工，无奈只能快速翻到文章结尾，看看结论，因此，手机上容易养成快餐阅读习惯，不利于逻辑思维的培养，提醒自己要避而远之。好在我找到比较好的应对方法，把微信公众号文章，通过亚马逊公众号推送到kindle上仔细阅读，阅读体验接近纸质书，而且结合kindlemate能整理标注，感谢和敬佩亚马逊，它在这个小众市场的深度耕耘，已经形成难以匹敌的竞争力。</p>
<p>第二个问题，微信公众号的文章很难整理，我发了一堆文章，想分分类，发现十分困难，即使能分类，也没人愿意在手机上翻看历史文章。因此，微信公众号，只能作为一个展示窗口，文章的长期收集整理需要换个地方。</p>
<p>类似博文一样的文章，最适合放在博客里，国内的新浪网易腾讯都有类似的博客服务，虽然免费易用，但是弊端很明显。界面花里胡哨、广告满天飞，来访的游客心态浮躁，是在不适合张贴学习、思考一类的文章。</p>
<p>阅读一些牛人文章，我发现有GITHUB这个网站，不仅可以免费托管代码，还可以托管网页，而且能像黑客那样通过几个命令，上传自己的文章到博客上，太酷了。未来的趋势是智能化，而智能化的背后是代码，代码逐渐渗透到我们的生活，我们不能对代码视而不见，要利用一切机会，体验代码带给我们的变化，体验代码能把我们带到什么地方。</p>
<p>我花了一天的时间学习搭建HITHUB+HEXO博客，中间遇到很多问题，我利用搜索引擎，一个个解决掉，终于成功发布“共读社”博客。界面还有很多需要装饰的地方，域名也没有买，不过不影响文章的发布和读者的阅读，最重要的一点，我已经开始在做，在此基础上一定能做得更好！而且，会成为年底甚至10年后值得回顾的一件事。</p>
<p>从今天开始，我将在独立博客上同步发布写作写得系列文章，以及读书笔记、投资感悟等。共读社网址：<a href="https://adamant555.github.io/">https://adamant555.github.io/</a></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;写作习得系列到今天已经第191篇，我又有新的想法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写作系列文章主要发布在微信公众号上，方便朋友阅读，最近同时发布在简书上，但个人对简书的兴趣不大，估计不会坚持很久。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;微信公众号传播最广泛，阅读最方便，但有几个问题，一是不适合深度阅读，再精彩的文
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
      <category term="个人成长" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%88%90%E9%95%BF/"/>
    
    
      <category term="GITHUB" scheme="http://adamant555.github.io/tags/GITHUB/"/>
    
      <category term="博客" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E5%8D%9A%E5%AE%A2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第190篇--大城市的溢出效应</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/02/05/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC190%E7%AF%87--%E5%A4%A7%E5%9F%8E%E5%B8%82%E7%9A%84%E6%BA%A2%E5%87%BA%E6%95%88%E5%BA%94/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/02/05/写作习得第190篇--大城市的溢出效应/</id>
    <published>2017-02-05T12:35:42.563Z</published>
    <updated>2017-02-05T12:59:51.517Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>几年前，和我那个“地主”同事，讨论中国房地产价格的走势。</p>
<p>对于一线城市的价格上涨，我们的观点没有明显分歧，仅有的细微差别，他认为北京会引领一线城市的房价上涨，理由是北京的政治地位；而我认为，从更长远的年代看，上海最具上涨潜力，理由是不需要政治护航的自发增长潜力，以及更具现代特色的城市规划。今年，再次聚会时，他承认北京的竞争力需要强力政治维护，一旦减弱，竞争力比不过上海。我觉得他的分析也没错，他看的是5到10年，而我看的是10到30年。相比之下，上海更像纽约，而不是北京。</p>
<p>我们的显著分歧，出现在二线城市的房价走势上。他认为除了一线城市外的房子，都是垃圾，符合他一贯的非凤凰即野鸡的极端观点，正是得益于这种极端观点，让他满杠杆持有多套北京房产，并说服不少老家的人移居北京，改变很多人的命运。我非常欣赏他独立的思维方式和果断的行为方式，和他做同事的几年中，我收益颇丰。</p>
<p>即使这样，我无法说服自己盲信任何人的观点，不能因为他房产的成功投资，就完全相信他对二线城市房价的判断，特别是他无法清晰告诉我背后的逻辑时。而我清楚记得，我明确说出看好二线城市房价上涨的逻辑：即一线城市房价的溢出效应。</p>
<p>当时，我们一边在清华大学里散步，一边聊着房价，我借用清华大学为例。人人都知道清华大学好，为什么不是人人都上清华大学，而退而求其次，上其他重点大学，甚至普通大学？每个人的家庭背景和智力水平不同，有的人溜溜达达就能考上清华大学，有的人要踮脚甚至跳几跳才能碰到清华门槛，有的人想都不敢想。清华大学学位的稀缺性，注定只有少数与众不同的人能脱颖而出。</p>
<p>京沪的房子也是如此，全中国10几亿人口，比比自己的智力、学历、财力、眼光，必须具备至少一样，才能让你挤到队伍前面，获得拥有京沪房产的资格，等大部分人意识到游戏的规则时，京沪的排队游戏已经几近结束，大门逐步关闭。<strong>历史造就大门里的这批人，也是这批人成就了自己。</strong></p>
<p>正如无望于清华大学的考生转战其他名校一样，京沪大门外的人不会再错失第二轮竞争，努力在京沪周边的二线城市占据有利位置，既能享受城市本身的发展，还能享受不少一线城市溢出效应带来的惊喜。</p>
<p>另外一个有力的现实证据是珠三角和长三角的二线城市房价，严格遵循市场规律，依据距离上海、深圳、广州的距离远近定义价格。相比之下，环北京周边就是一个怪胎，看不到一点市场经济的影子，北京成为石家庄、天津甚至更远的沈阳、太原、西安、济南的房价黑洞，在北京这棵参天大树的阴影下，环周边城市得不到应有的阳光补给，房价自然起不来。</p>
<p>越畸形的经济越难维持，京津冀的发展模式，早晚会被强大的市场规律扭转过来。贫穷的河北在脱贫的道路上，狠狠拽住北京的后退，释放的有毒空气，把大家绑在同一条船上，要不共发展，要不共毁灭。北京倒逼之下，吐出早年独吞的资源，反哺周边城市，慢慢走向共同发展的良性道路。如果不出差错，环北京周边，将成为继长三角、珠三角之后第三个城市群。</p>
<p>三年后的今天，应验我的推测，环北京周边的主要城市，如石家庄、天津城区和武清，房价涨幅至少翻翻，超过北京，走向价值回归之路。房价的上涨，令人欢欣鼓舞，但潜伏不少风险。这些城市用什么来支撑高企的房价？就业？房租？一切都要看北京的脸色，他们只能享受北京利益溢出带来的好处，北京好，他们才能好。</p>
<p>即使有溢出效应，二线城市的房价风险高于一线城市，这是不争的事实。买得起一线城市房子的人，不要贪图便宜的二线城市，<strong>毕竟投资最重要的是确定性！</strong></p>
<p>这篇文章有感于过年看到天津武清区的变化。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;几年前，和我那个“地主”同事，讨论中国房地产价格的走势。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于一线城市的价格上涨，我们的观点没有明显分歧，仅有的细微差别，他认为北京会引领一线城市的房价上涨，理由是北京的政治地位；而我认为，从更长远的年代看，上海最具上涨潜力，理由是不需要政治护航的自发增长潜力
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
      <category term="认知思维" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/"/>
    
      <category term="房地产" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7/"/>
    
    
      <category term="房价" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E6%88%BF%E4%BB%B7/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
