<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>共读社</title>
  <subtitle>自我管理，阅读，投资</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://adamant555.github.io/"/>
  <updated>2017-03-11T13:46:26.735Z</updated>
  <id>http://adamant555.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>Yang Zhiwei</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>写作习得第227篇--暴风骤雨VS润物细无声</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/03/11/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC227%E7%AF%87--%E6%9A%B4%E9%A3%8E%E9%AA%A4%E9%9B%A8VS%E6%B6%A6%E7%89%A9%E7%BB%86%E6%97%A0%E5%A3%B0/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/03/11/写作习得第227篇--暴风骤雨VS润物细无声/</id>
    <published>2017-03-11T13:45:20.051Z</published>
    <updated>2017-03-11T13:46:26.735Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>昨天搭乘一位同事的车回家，半路接上他的夫人，一路上都在聊孩子。我问他们孩子的性别时，妈妈说是男孩，然后马上补充说，幸好是男孩。我好奇的问，男孩好在哪，不觉得很淘吗？她说，男孩虽然淘，但是可以打啊，换成女孩就麻烦了。我问，你们家谁负责打孩子？她说他们两口子轮着打。我心想，谁生在他们家可倒霉了。</p>
<p>对于体罚，我有充分的发言权，因为从小我就在棍棒拳脚之下长大。长大明白事理后，我从来不相信为我好才打我的鬼话，他们打我只有两个原因，一是因为无知并且缺乏耐心，不愿意寻找更好的地方法教育我；二是缺乏自控力，生气的时候喜欢用暴力发泄，最弱小的人往往成为他们发泄的对象。而且，这种身体暴力会传染，大人施加在大孩子身上，大孩子转身就施加给小孩子，小孩子长大后又施加到自己的孩子，也许大人永远想不到他曾树立这么一个恶劣的、影响深远的坏榜样，仅仅认为暴力是解决眼前问题最简单快捷的方法。</p>
<p>作为家庭曾经最小的孩子，我时刻提醒自己不要让暴力延续下去。孩子的出生带给我很多思考，让我观察到小孩子的成长必然伴随着失败和试错，他们从无知到懵懂，需要大人耐心的引导，而不是辱骂和拳脚相加。回顾自己陪伴孩子成长的时光，我承认不能无时无刻保持理性，孩子1岁前，只能抱着哄睡觉，放到床上就醒，经过半个多小时的折磨，我耐心全无，恨不得把孩子一把丢在床上，去忙自己的工作，好在我只是想想，从来没这么做过。孩子2岁多，有时候做事情不太符合大人的逻辑，对你拳打脚踢不依不饶，有一次我被气急了，抓着他的手心狠狠打上去，那是我唯一一次因情绪自控而动手打他，至今后悔不已，那么大点的孩子，懂什么？打解决不了任何问题，反而暴露出大人的问题：无法用孩子的眼光观察世界，不能包容不完美的孩子。</p>
<p>作为成人，不用他人帮忙，自己就能罗列出一堆毛病，而且基本没有改变的可能性，一一对照，大人不比孩子强，哪有资格对孩子拳打脚踢？下面这个段子，是真实世界的写照，动手打孩子，不如为孩子营造一个充满竞争的市场，让孩子早点学会自制，也能为自己省去不少麻烦。</p>
<blockquote>
<p>所谓成年人有自制力，其实不是因为自制力，而是因为外面有个竞争的市场，这样放纵自己，等着被市场淘汰。小孩没有自制力，不是因为智力不成熟。小孩已经非常明显地表现出人的自私本性，我小时候就能看出大人在我面前装逼，但我不说（哈哈哈哈哈）</p>
</blockquote>
<p>孩子作为弱势群体，容易成为大人展现虚荣心和发泄怨气的对象，很多时候，说为孩子们好只是借口。因为大人是孩子成长最重要的环境因素，孩子的问题，都是大人造成的，大人残缺的人生观，懒惰的习性，无法控制的情绪和遇到问题绕道走的习惯，最后都会集中反映在孩子身上，<strong>孩子是镜子中的大人，大人责罚孩子，其实是在责罚自己。</strong></p>
<p>用暴力对待孩子，不如改变自己，学会自制，努力寻找育己和育人的方法。<strong>好的教育不是暴风骤雨，而是润物细无声。</strong></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;昨天搭乘一位同事的车回家，半路接上他的夫人，一路上都在聊孩子。我问他们孩子的性别时，妈妈说是男孩，然后马上补充说，幸好是男孩。我好奇的问，男孩好在哪，不觉得很淘吗？她说，男孩虽然淘，但是可以打啊，换成女孩就麻烦了。我问，你们家谁负责打孩子？她说他们两口子轮着打。我心想，谁生
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
      <category term="认知思维" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/"/>
    
    
      <category term="改变" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E6%94%B9%E5%8F%98/"/>
    
      <category term="科学育儿" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%A7%91%E5%AD%A6%E8%82%B2%E5%84%BF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第226篇--从电影《弓》看亦步亦趋的韩国</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/03/11/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC226%E7%AF%87--%E4%BB%8E%E7%94%B5%E5%BD%B1%E3%80%8A%E5%BC%93%E3%80%8B%E7%9C%8B%E4%BA%A6%E6%AD%A5%E4%BA%A6%E8%B6%8B%E7%9A%84%E9%9F%A9%E5%9B%BD/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/03/11/写作习得第226篇--从电影《弓》看亦步亦趋的韩国/</id>
    <published>2017-03-11T13:44:27.399Z</published>
    <updated>2017-03-11T13:45:15.744Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>前年，韩国总统朴槿惠是唯一参加中国反法西斯70周年阅兵的西方国家领导，站在中国领导人旁边的第二号位置，第一号是俄国总统普京。这一站队行为，当时格外显眼，不知中国许诺韩国多少好处，才换来如此诚意。韩国总统为此付出沉重代价，第二年，韩国传出朴槿惠的执政丑闻，今天尘埃落定，朴槿惠被弹劾辞去总统位置。看事件的走向，即使普通人，也能感受到背后激烈角逐的力量，无可置疑，美国仍掌握世界的话语权，一举一动都能影响其他国家的运转，特别是处在夹缝中的小国，如韩国。</p>
<p>上周末看过的电影《弓》，出自一位韩国导演金基德，电影讲述一位经营海上钓鱼生意的老人，他捡到一个被遗弃的6岁女孩，独自一人把她抚养大，计划等女孩成人的那一天再迎娶为妻。女孩即将成人的那年，到船上钓鱼的游客，常被女孩的美貌和单纯吸引，偶尔会有非分的想法和举动，都被老人和姑娘及时阻止。一个听着随身听的帅气小伙上船后，吸引了姑娘的爱意，老人万般阻挠，却无济于事，反而带来姑娘对他深深的敌意。老人无奈之下，只有加快迎娶姑娘的进度，在快要结婚之前，小伙子带来姑娘亲生父母的信息，坚持要带姑娘离开海上游船，到陆地上过正常人精彩的生活。用古老的方法算过一挂后，老人看着两个年轻人坐船离开，船上绳索的一头套在老人的脖子上，老人希望用这个方式告别没有姑娘的世界。</p>
<p>当船被老人的脖子牵住无法前行时，姑娘才发现船上的绳子，马上返回老人的船，在此之前，老人在生命垂危之时，用刀隔断脖子上的绳索，挽救了自己的生命。姑娘被老人的行为感动，决定嫁给老人，两人按韩国传统礼仪举行婚礼，然后在一艘小船上宽衣解带，老人不急不忙走向船头，用弓演奏出古老悠扬的乐曲，在姑娘悄然入睡后，老人一头扎进海水中，不见踪影…之后是老人与姑娘的精神交媾。</p>
<p>整部电影，有一点印象比较深刻，漂浮于海上的船，悬挂着一面韩国的旗帜，然而只有一半，是不是影射现实的朝鲜半岛？还有老人残败的船和年轻人崭新的船，老人传统的弓乐与年轻人时尚的电子音乐，孤寂的大海和年轻人描述中精彩的大陆世界，形成鲜明对比，姑娘被绚丽的新世界吸引，从而嫌弃老人的旧世界。然而，姑娘在离去的过程，仍然不断回望过去的世界，也许永远无法割舍孕育自己的这艘船和海洋。</p>
<p>儒家文明周边的韩国、台湾、新加坡貌很像电影里的姑娘，在犹豫徘徊中亦步亦趋。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;前年，韩国总统朴槿惠是唯一参加中国反法西斯70周年阅兵的西方国家领导，站在中国领导人旁边的第二号位置，第一号是俄国总统普京。这一站队行为，当时格外显眼，不知中国许诺韩国多少好处，才换来如此诚意。韩国总统为此付出沉重代价，第二年，韩国传出朴槿惠的执政丑闻，今天尘埃落定，朴槿惠
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
      <category term="认知思维" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/"/>
    
    
      <category term="政治" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E6%94%BF%E6%B2%BB/"/>
    
      <category term="电影" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%94%B5%E5%BD%B1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第225篇--冷眼看反韩反乐天</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/03/11/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC225%E7%AF%87--%E5%86%B7%E7%9C%BC%E7%9C%8B%E5%8F%8D%E9%9F%A9%E5%8F%8D%E4%B9%90%E5%A4%A9/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/03/11/写作习得第225篇--冷眼看反韩反乐天/</id>
    <published>2017-03-11T13:43:01.277Z</published>
    <updated>2017-03-11T13:44:22.805Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这两天看《光荣与梦想》，正好看到美国参与朝鲜战争的前前后后。二战打破了西欧的殖民世界，然而留下的权利真空造成更多悲剧，例如印度和巴基斯坦的对立、台湾和大陆的对立、越南南北方的对立、朝鲜和韩国的对立，其中朝韩距离野心帝国苏联最近，导火线也最先点燃，迫使遥远的美国重返战场，遏制野心帝国苏联的发展。二战后，苏联如果没有那么强烈的扩张野心，就不会有后来的朝鲜南北分治，不会有朝鲜战争，也不会有后来的越南战争、阿富汗战争，苏联的罪状，在20世纪真是罄竹难书，难怪与法西斯德国一同被列为20世纪三大恶魔之二。</p>
<p>这次反韩，让我想起前几年，因为钓鱼岛争端反日的浪潮。正好我哥路过北京，想去看看游行的热闹场面，我就开车到亮马桥附近，距离日本大使馆还有2公里左右，路上就看不到行人，反而能看到一车一车的武警。我们下车后，徒步一公里，才看到游行队伍在有秩序的抗议，半个小时候后，能远远看到武警们蹲在路边吃盒饭，我感觉到反日游行最辛苦的是这些武警。其次感觉，反日游行就是演戏，演给不在现场的人，演给外地人，如果现场有人假戏真做，武警就该上阵了。随后，就是全国大规模的反日货浪潮，各大论坛微信群被浪潮席卷，让买日本货的人抬不起头，我想，这才是政府的真正目的，通过经济手段影响日本的国内政策。所以，每次都是吓唬吓唬，过上几个月，老百姓又恢复去日本旅游、买日货，再没人叽叽歪歪。</p>
<p>反乐天事件，原起萨德反导弹系统，又源于朝鲜频繁的导弹试射，韩国进行本能的自卫，无可指责，中国担心，萨德系统的建立让中国进一步丧失在朝鲜半岛的话语权。跳出具体争端，看国与国关系，永远是大国之间的较力，小国被夹在中间左右逢源，运气差的时候还会被走火的子弹误伤。</p>
<p>从历史上看，紧邻大国不是什么好事，夹在大国之间的小国更是倒霉透顶，很少能过上安宁的日子，世界的火药桶巴尔干半岛就是最典型的例子。朝鲜位于中国和俄罗斯交界地，又位于海边，战略地位十分重要，50年代的朝鲜战争，朝鲜人民成为大国搏杀的牺牲品，类似的还有60年代的越南。</p>
<p>现在朝鲜的形式和60年代的中国，形势有些相似。那时的大国是美国和苏联，中国通过朝鲜战争交上投名状，站到苏联一边，后来赫鲁晓夫上台后，中国试图寻求独立自主，与苏联渐行渐远，中国拥有核武器后，两国更是剑拔弩张。中苏交恶后，中国借美苏争霸的局势，不顾意识形态的差异，向美国抛出橄榄枝，寻求其庇护，降低了苏联军事入侵的可能性。现在，在朝鲜的眼里，中国类似当年的苏联，朝鲜不愿受到中国的控制甚至军事威胁，只能利用远方的大国美国来制衡中国，即使朝鲜和中国曾经有相同的意识形态，也无济于事，就如当年的中国和苏联，<strong>因为国家利益高于意识形态。</strong></p>
<p>韩国类似当年的台湾，紧邻朝鲜这个“疯子”，只能寻求美国的帮助，虽然经贸关系和中国最为紧密，但涉及国家安危的关键时刻，还是需要老大哥美国搞定，被冷落的中国，只能用经济手段教训一下这个“朝三暮四”的小邻居，国内的爱国分子成为这个经济手段的重要力量，乐天先成为靶子，其次是各种韩国游被叫停，但是不会持续很久，毕竟制裁是双刃剑，对谁都有伤害，估计几个月后就恢复正常。</p>
<p>对老百姓有什么影响呢？没什么影响，也就多点聊天的话题。不排除有些精明的人，利用韩国游降温的机会，去韩国自由行，既能减少花销，又能享受人数减少后舒适的旅游环境。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;这两天看《光荣与梦想》，正好看到美国参与朝鲜战争的前前后后。二战打破了西欧的殖民世界，然而留下的权利真空造成更多悲剧，例如印度和巴基斯坦的对立、台湾和大陆的对立、越南南北方的对立、朝鲜和韩国的对立，其中朝韩距离野心帝国苏联最近，导火线也最先点燃，迫使遥远的美国重返战场，遏制
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
      <category term="认知思维" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/"/>
    
    
      <category term="政治" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E6%94%BF%E6%B2%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第224篇--爱上工作日（CC10，头马演讲比赛）</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/03/11/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC224%E7%AF%87--%E7%88%B1%E4%B8%8A%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E6%97%A5%EF%BC%88CC10%EF%BC%8C%E5%A4%B4%E9%A9%AC%E6%BC%94%E8%AE%B2%E6%AF%94%E8%B5%9B%EF%BC%89/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/03/11/写作习得第224篇--爱上工作日（CC10，头马演讲比赛）/</id>
    <published>2017-03-11T13:40:20.252Z</published>
    <updated>2017-03-11T13:42:51.558Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>昨天，利用头马春季演讲比赛的机会，我完成CC10演讲。去年8月底加入头马，到3月初，6个多月，共完成10个演讲，用小伙伴的话形容，像火箭发射一样快。我没有明确的目标，要在几个月内完成几个演讲，而是抓住可能的机会，把曾经想过，曾经写下的东西，用演讲的形式表达出来，正如唱歌带给我舒畅的感觉，演讲也能让心情舒畅，我享受演讲的过程。</p>
<p>如果仅为演讲比赛，我应该选择以前讲过的题目，特别是曾经带来最多笑声的演讲，但我考虑再三后，不想浪费这次演讲机会，决定用崭新的CC10参加演讲，比赛结果就随它去吧。这种放松的心态，让我在满屋的听众面前泰然自若，顺利完成演讲。我选择的话题并不讨趣，因为没几个人喜欢工作，人的大脑天生只对解决生存危机和找对象感兴趣，而讨厌为工作消耗太多精力。为了让演讲有趣，我想办法加入一些搞笑的元素在里面，例如伪心理学的实践，从现场的反馈看，效果不错。后面那则寓言，有很深的寓意，然而表达效果欠佳，我有想法加工成搞笑版，突出老人的老谋深算和奸诈狡猾，但当天工作太忙，实在挤不出时间修改，只能平铺直叙讲述，略感遗憾。</p>
<p>这篇演讲，我想向听众传达一个理念，工作上只要改变观念，再应用适当的方法，就能从被动变主动，逐渐享受工作的过程。这是一种普适的观念，可用于婚姻、家庭、身体保养等，坚持实践，日子不会过得太差。当然，不是人人都能接受这样的理念，每个人的经历和背景不同，关注点和理解能力也会有所差别，但有一点不容置疑，人人都有追求幸福（不是快乐）的愿望，如果这些理念能被一两个人借鉴，也算是我的一点功德，一命二运三风水四积德五读书，前三个都不在控制范围内，只能多读书多积德了。</p>
<p>此次演讲比赛，有幸获得亚军，将参加后续的小区比赛，附上CC10的讲稿</p>
<hr>
<p>大家好，这是我CC10的演讲，我想做个小调查，一周7天，你最喜欢哪天？其次是哪一天？看来大家都没那么喜欢工作，</p>
<p>我曾经也讨厌上班，甚至到了深恶痛绝的程度，然而一段刻骨铭心的经历让我从此爱上了工作日。</p>
<p>2008年，部门来了新领导，对我不怎么样，而且工作要求先奉献后索取，积极加班加点。我自认为是老司机，不信这一套，坚持给多少钱干多少活，结果年终考核给了差评，不加薪，没奖金。那时金融危机到处裁员，没法跳槽，只能忍气吞声。</p>
<p>在不受待见的环境工作让我痛苦不堪，听说心理学能调整心态，我找到一本看似能化解我痛苦的心理学书，就是这本《世界如此险恶，你要内心强大》。</p>
<p>这个书名用来描述我当初的处境再合适不过，在我眼里，老板太险恶了，处处和我过不去，我必须内心强大，从心里鄙视他。得到这本葵花宝典后，我苦苦修炼，使用其中的心理暗示大法，天天在心理念叨：“老板的权利只是假象，假象、假象…我要从内心鄙视他”，一个月后，我的内心没有变强大，我却变得神经兮兮，好在及时悬崖勒马，要不然，估计我今天只能和少数清华北大的材生，敲着木鱼，参加西山龙泉寺的头马活动了。</p>
<p>告别伪心理学后，我从一个火坑掉到另外一个火坑，患上了轻度的神经衰弱，典型特征是失眠，特别是周日晚上彻夜难眠，因为第二天要上班面对险恶的老板。为了养家糊口，只能硬着头皮上班，后来想通了，反正也是混，不如向领导证明我的能力，在我清醒的时候，努力工作，在半年时间内，我发表9篇专利。在第二年的考核时终于扬眉吐气，老板则哑口无言。作为报复，我胜利了，在老板面前找回了我的自尊，而且那9篇专利让我找到一份更好地工作。</p>
<p>后来，我在积极心理学学习过程中，看到一则寓言，让我对那段痛苦的工作经历有更深刻的认识。<br>    一群孩子在一位老人家门前打闹，叫声连天。几天过去，老人受不了了。<br>　　于是，他出来给每个孩子10块钱，对他们说：“你们让这儿变得很热闹，我觉得自己年轻了不少，这点钱表示谢意。”<br>　　孩子们很高兴，第二天也来了，一如既往地嬉闹。老人再出来，给了每个孩子5块钱。他解释说，自己没有收入，只能少给一些。5块钱也还可以吧，孩子仍然兴高采烈地走了。<br>　　第三天，老人只给了每个孩子1毛钱。<br>　　孩子们勃然大怒，“一天才1毛钱，知不知道我们玩的多辛苦!”他们向老人发誓，再也不会为他玩了!从此再也没在老人家门口出现过。</p>
<p>我们每个人都是寓言里的孩子，工作一旦被定价后，就忘记最初带给我们的乐趣，而成为生活的负担。我们为了好老板工作，为了升职加薪工作，为了他人羡慕的眼光工作，一旦外部的激励消失，我们再也找不到工作的动力，我们人生5/7的时间，就在这种被动的状态度过，岂不可惜？</p>
<p>明白这个道理后，我开始尝试寻找工作带给我的乐趣，不论老板好坏，不论薪资高低，定下自己的工作目标，列出10年后，我希望能从这份工作中学到的技能，并每天为之努力。这样，我虽然领着公司的薪水，但感觉每天都在为自己打工，从此，告别工作日和周末的区别，告别伪心理学，告别失眠，告别抱怨与焦虑，爱自己，爱生活，爱工作日！</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;昨天，利用头马春季演讲比赛的机会，我完成CC10演讲。去年8月底加入头马，到3月初，6个多月，共完成10个演讲，用小伙伴的话形容，像火箭发射一样快。我没有明确的目标，要在几个月内完成几个演讲，而是抓住可能的机会，把曾经想过，曾经写下的东西，用演讲的形式表达出来，正如唱歌带给
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
      <category term="认知思维" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/"/>
    
    
      <category term="改变" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E6%94%B9%E5%8F%98/"/>
    
      <category term="演讲" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E6%BC%94%E8%AE%B2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第222篇--不要做上帝该做的事情</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/03/11/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC223%E7%AF%87--%E8%8E%B7%E5%BE%97keep%E8%BF%9E%E7%BB%AD%E9%94%BB%E7%82%BC200%E5%A4%A9%E5%8B%8B%E7%AB%A0/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/03/11/写作习得第223篇--获得keep连续锻炼200天勋章/</id>
    <published>2017-03-11T13:38:42.381Z</published>
    <updated>2017-03-11T13:38:35.950Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>《渴望生活》里，两段梵高的经历，给我留下深刻印象，其一是在比利时贫瘠煤矿里担任福音传教士，被旷工悲惨的生活所震惊，尽其所能帮助每一个生活困难的旷工，甚至找到煤矿经理，商讨改善旷工生活的可能性，当然无果而终，由此梵高开始质疑上帝的存在，并在内心埋下共产主义的种子，以致后来在巴黎期间，尝试用共产方式把年轻画家组织在一起，结果乱成一锅粥，只能从巴黎抽身独自一人去巴黎南部的阿尔。</p>
<p>第二段经历，在荷兰海牙和一个妓女的交往，希望通过自己的努力，让她摆脱依靠站街的命运，结果不仅无法养活这个女人，自己的名声还被玷污，一幅画都卖不出去，只能灰溜溜离开海牙，留下那个女人继续依靠拉客生存。</p>
<p>两段经历有一个共同特点，梵高希望拯救比自己生活更为窘迫的人。<strong>在普通人眼里，这是傻；在道德控眼里，这是崇高；在经济学家里，这是亏本的买卖；在生物学家眼里，这是做了“上帝”该做的事情。</strong>强调一点，这里的上帝，不是摩西，不是耶稣，不是安拉，而是生物进化里的”盲眼钟表匠“，市场经济里的“看不见的手”。</p>
<p>梵高的经历，让我想到学生时代的一些事情。那个年代，一进入初中，身边的坏孩子一下子多起来，体内的荷尔蒙分泌让成绩不好的学生，选择学习以外的方式，比如欺负老实同学或低年级学生，炫耀自己的地位，以获得少数另类女生的爱慕。我比较倒霉，被一个高年级的小混混盯上，挨了不少拳脚。被欺负后，我只能以恶报恶，让我哥找人教训了他，他才开始对我毕恭毕敬，后来还成为我的朋友。通过深入接触，发现他挺善良，只是因为缺少家教，才跟别人学坏了。</p>
<p>有一次，他半开玩笑和我说，他想好好学习，能不能帮他辅导功课。我听到后，喜出望外，心想如果能拉他一把，改变他今后的命运，是多么大的一件善事啊。于是，我不遗余力的辅导他的功课，空余时还给他讲些“大道理”，希望他能从此洗心革面。坚持了一段时间，他的成绩有明显进步，对学习也开始产生兴趣，当一切走上正轨的时候，他父母产生纠纷，他很长一段时间不能和我一起学习，等再次见到他时，又恢复到以前吊儿郎当的样子。</p>
<p>给他补习的过程，我感受到来自外部的压力，包括家长、老师、同学，说我和坏孩子走到一起，这辈子要毁了，我却不以为然，坚持做自认为正确的事。我最要好的朋友，迫于家长压力，也渐渐和我疏远。在此过程，我深深体会到，外界对于这些所谓“坏孩子”的戒备和排斥，导致他们走向更坏的道路。当时，我感到困惑，是孩子坏，是家庭坏，还是社会坏？</p>
<p>尽管他彻底放弃学习成才的念头，但仍然把我当成好朋友，在缺少相机的年代，他不知从哪搞来一个相机，跟我合影。照片中，我站得笔直，抿着嘴笑，身穿白色外套，他双手搂着我的脖子，斜靠在我的身上，两只脚尖交叉站立，穿着一身花里胡哨的牛仔外套，一副典型的小混混形象。后来，我上高中，他初中毕业进入油田工作，一次写信给我，说晚上梦到和我一起上大学。再以后，就失去联系，我想，即使见面，也不知该说什么。</p>
<p>这段往事，结合梵高的经历，让我渐渐清楚，<strong>坏孩子并不是被腐蚀的肉体之躯，而是恶劣环境造就的结果，作为个体，并没多少选择的余地。</strong>就像贫瘠煤矿的工人，生下来的孩子，注定要忍受贫寒和提心吊胆的生活；就像妓女抚养的孩子，多半要重复母亲的生活，我那个“混混”朋友的父母和家庭，只能造就出扰乱和报复社会的小混混，对于他们，无法摆脱出身，就永远摆脱不了命运。<strong>一命二运三风水四积德五读书，</strong>生在哪个国家、哪个家庭，决定了人生的大半方向和结局，自己无从选择，他人更无法左右，试图扮演上帝角色的人，最终会白费功夫。<strong>即使上帝本人，也不会刻意安排，只是掷掷骰子，然后说“就这样吧，请随遇而安”。</strong></p>
<p>有人说，消灭恶劣环境是不是就能减少坏人？也许吧，但我更相信，只要有竞争，恶劣环境就存在，恶劣环境只是优越环境的对立面。<strong>避免做坏人的有效途径，是远离恶劣的环境，为什么？因为我相信那句俗话：穷乡僻壤出刁民。</strong></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;《渴望生活》里，两段梵高的经历，给我留下深刻印象，其一是在比利时贫瘠煤矿里担任福音传教士，被旷工悲惨的生活所震惊，尽其所能帮助每一个生活困难的旷工，甚至找到煤矿经理，商讨改善旷工生活的可能性，当然无果而终，由此梵高开始质疑上帝的存在，并在内心埋下共产主义的种子，以致后来在巴
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
      <category term="认知思维" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/"/>
    
    
      <category term="改变" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E6%94%B9%E5%8F%98/"/>
    
      <category term="读书" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第222篇--不要做上帝该做的事情</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/03/11/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC222%E7%AF%87--%E4%B8%8D%E8%A6%81%E5%81%9A%E4%B8%8A%E5%B8%9D%E8%AF%A5%E5%81%9A%E7%9A%84%E4%BA%8B%E6%83%85/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/03/11/写作习得第222篇--不要做上帝该做的事情/</id>
    <published>2017-03-11T13:33:54.878Z</published>
    <updated>2017-03-11T13:38:35.950Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>《渴望生活》里，两段梵高的经历，给我留下深刻印象，其一是在比利时贫瘠煤矿里担任福音传教士，被旷工悲惨的生活所震惊，尽其所能帮助每一个生活困难的旷工，甚至找到煤矿经理，商讨改善旷工生活的可能性，当然无果而终，由此梵高开始质疑上帝的存在，并在内心埋下共产主义的种子，以致后来在巴黎期间，尝试用共产方式把年轻画家组织在一起，结果乱成一锅粥，只能从巴黎抽身独自一人去巴黎南部的阿尔。</p>
<p>第二段经历，在荷兰海牙和一个妓女的交往，希望通过自己的努力，让她摆脱依靠站街的命运，结果不仅无法养活这个女人，自己的名声还被玷污，一幅画都卖不出去，只能灰溜溜离开海牙，留下那个女人继续依靠拉客生存。</p>
<p>两段经历有一个共同特点，梵高希望拯救比自己生活更为窘迫的人。<strong>在普通人眼里，这是傻；在道德控眼里，这是崇高；在经济学家里，这是亏本的买卖；在生物学家眼里，这是做了“上帝”该做的事情。</strong>强调一点，这里的上帝，不是摩西，不是耶稣，不是安拉，而是生物进化里的”盲眼钟表匠“，市场经济里的“看不见的手”。</p>
<p>梵高的经历，让我想到学生时代的一些事情。那个年代，一进入初中，身边的坏孩子一下子多起来，体内的荷尔蒙分泌让成绩不好的学生，选择学习以外的方式，比如欺负老实同学或低年级学生，炫耀自己的地位，以获得少数另类女生的爱慕。我比较倒霉，被一个高年级的小混混盯上，挨了不少拳脚。被欺负后，我只能以恶报恶，让我哥找人教训了他，他才开始对我毕恭毕敬，后来还成为我的朋友。通过深入接触，发现他挺善良，只是因为缺少家教，才跟别人学坏了。</p>
<p>有一次，他半开玩笑和我说，他想好好学习，能不能帮他辅导功课。我听到后，喜出望外，心想如果能拉他一把，改变他今后的命运，是多么大的一件善事啊。于是，我不遗余力的辅导他的功课，空余时还给他讲些“大道理”，希望他能从此洗心革面。坚持了一段时间，他的成绩有明显进步，对学习也开始产生兴趣，当一切走上正轨的时候，他父母产生纠纷，他很长一段时间不能和我一起学习，等再次见到他时，又恢复到以前吊儿郎当的样子。</p>
<p>给他补习的过程，我感受到来自外部的压力，包括家长、老师、同学，说我和坏孩子走到一起，这辈子要毁了，我却不以为然，坚持做自认为正确的事。我最要好的朋友，迫于家长压力，也渐渐和我疏远。在此过程，我深深体会到，外界对于这些所谓“坏孩子”的戒备和排斥，导致他们走向更坏的道路。当时，我感到困惑，是孩子坏，是家庭坏，还是社会坏？</p>
<p>尽管他彻底放弃学习成才的念头，但仍然把我当成好朋友，在缺少相机的年代，他不知从哪搞来一个相机，跟我合影。照片中，我站得笔直，抿着嘴笑，身穿白色外套，他双手搂着我的脖子，斜靠在我的身上，两只脚尖交叉站立，穿着一身花里胡哨的牛仔外套，一副典型的小混混形象。后来，我上高中，他初中毕业进入油田工作，一次写信给我，说晚上梦到和我一起上大学。再以后，就失去联系，我想，即使见面，也不知该说什么。</p>
<p>这段往事，结合梵高的经历，让我渐渐清楚，<strong>坏孩子并不是被腐蚀的肉体之躯，而是恶劣环境造就的结果，作为个体，并没多少选择的余地。</strong>就像贫瘠煤矿的工人，生下来的孩子，注定要忍受贫寒和提心吊胆的生活；就像妓女抚养的孩子，多半要重复母亲的生活，我那个“混混”朋友的父母和家庭，只能造就出扰乱和报复社会的小混混，对于他们，无法摆脱出身，就永远摆脱不了命运。<strong>一命二运三风水四积德五读书，</strong>生在哪个国家、哪个家庭，决定了人生的大半方向和结局，自己无从选择，他人更无法左右，试图扮演上帝角色的人，最终会白费功夫。<strong>即使上帝本人，也不会刻意安排，只是掷掷骰子，然后说“就这样吧，请随遇而安”。</strong></p>
<p>有人说，消灭恶劣环境是不是就能减少坏人？也许吧，但我更相信，只要有竞争，恶劣环境就存在，恶劣环境只是优越环境的对立面。<strong>避免做坏人的有效途径，是远离恶劣的环境，为什么？因为我相信那句俗话：穷乡僻壤出刁民。</strong></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;《渴望生活》里，两段梵高的经历，给我留下深刻印象，其一是在比利时贫瘠煤矿里担任福音传教士，被旷工悲惨的生活所震惊，尽其所能帮助每一个生活困难的旷工，甚至找到煤矿经理，商讨改善旷工生活的可能性，当然无果而终，由此梵高开始质疑上帝的存在，并在内心埋下共产主义的种子，以致后来在巴
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
      <category term="认知思维" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/"/>
    
    
      <category term="改变" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E6%94%B9%E5%8F%98/"/>
    
      <category term="读书" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第221篇--触碰梵高(续)</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/03/11/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC221%E7%AF%87--%E8%A7%A6%E7%A2%B0%E6%A2%B5%E9%AB%98(%E7%BB%AD)/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/03/11/写作习得第221篇--触碰梵高(续)/</id>
    <published>2017-03-11T13:32:05.908Z</published>
    <updated>2017-03-11T13:33:39.212Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>通过《渴望生活》这本传记小说了解到，梵高是一个容易走极端的人，不仅在绘画创作上，还体现在他的几次恋爱经历。</p>
<p>梵高的情史对象，概括为房东的女儿、舅舅家表姐、两个妓女和一个老女人。</p>
<p>他的第一次恋爱（暗恋）相对还算正常，爱上一个已有未婚夫的房东女儿。被女孩言辞拒绝后，梵高努力很长时间后终放弃，离开女孩所在的城市和画廊行业，转行做福音传教士。</p>
<p>几年后，他爱上婚姻破裂的表姐凯，梵高的父亲是当地有名的牧师，遵循传统的宗教礼数，无法容忍梵高可能导致乱伦的行为。表姐凯对梵高本无爱意，又有乱伦的社会压力，坚决拒绝了梵高的感情。梵高为表达爱意，不惧被火烛烧手的痛苦，以表达他内心的挚爱，然而在别人看来，却是疯子的行为，更没有人愿意接近梵高。</p>
<p>梵高到荷兰海牙学画，没钱请模特，一次在酒吧喝酒的时候，结识妓女克里斯汀，她愿意以极低的价格为他当模特，后来与梵高同居。梵高第一次感受到女人的关怀和家庭的温暖，用心呵护他和克里斯汀的感情，为克里斯汀的病和手术四处借钱。尽管梵高用心良苦，却无法改变克里斯汀的恶习和窘境，克里斯汀的妈妈年轻时就是妓女，抚养了几个和嫖客生下的孩子，她是其中之一，而且她又在重复妈妈的生活，养育几个没有父亲的孩子。和梵高的生活只要窘迫到一定程度，她就会走上街头挣钱，回到家后粗鲁地抱怨梵高无能。</p>
<p>梵高的亲戚和朋友得知他和妓女交往后，纷纷劝阻梵高，一些画商还因为这个原因，拒绝购买梵高的画，让梵高窘迫的生活雪上加霜。好在，他的弟弟并没有因为这个原因，中断邮寄生活费给他，虽然他并不赞成哥哥的做法，但还是尊重哥哥的选择，而且后来受到哥哥的影响，主动帮助一个流落街头的残疾少女。</p>
<p>无法养活那位妓女，梵高只能独自离开海牙，回到父母身边，在那里，遇到第一个真正喜欢自己的女人，一个长相丑陋，39岁的老女人。梵高虽然并不喜欢这个女人，但仍然享受被爱的感觉。不过，这个女人的家庭十分古怪，几个姐妹都没有结婚，和母亲生活在一起，她们强烈反对她和梵高的婚姻，特别是听说梵高和妓女生活过的经历。而老女人对于梵高的那段经历并不在意，认为他像上帝那样在拯救妓女，并不为人理解。最后，老女人无法冲破来自家庭的枷锁，只能选择殉情自杀，自杀未果后，梵高仓皇逃离父母的城市。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;通过《渴望生活》这本传记小说了解到，梵高是一个容易走极端的人，不仅在绘画创作上，还体现在他的几次恋爱经历。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;梵高的情史对象，概括为房东的女儿、舅舅家表姐、两个妓女和一个老女人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他的第一次恋爱（暗恋）相对还算正常，爱上一个已有未婚夫的房东女儿。被
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
      <category term="读书笔记" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="传记" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E4%BC%A0%E8%AE%B0/"/>
    
      <category term="历史" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第219篇--历史好书之《中国近代史》</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/03/11/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC219%E7%AF%87--%E5%8E%86%E5%8F%B2%E5%A5%BD%E4%B9%A6%E4%B9%8B%E3%80%8A%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%BF%91%E4%BB%A3%E5%8F%B2%E3%80%8B/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/03/11/写作习得第219篇--历史好书之《中国近代史》/</id>
    <published>2017-03-11T13:30:03.902Z</published>
    <updated>2017-03-11T13:29:47.640Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>前两篇提及的历史书，偏重于欧洲史，即使《全球通史》中，中国的篇幅也有限。虽然欧洲和中国的历史书都读过一些，但内心感觉欧洲历史的脉络要清晰很多，谈到自己国家的历史，总是充满疑问，遥远的太陌生，近代的又太混乱。也许欧洲人看自己的历史，也有相同的感觉，所谓当局者迷，旁观者清。究其原因，各国都有历史包袱，都有遮羞布，难免要涂抹历史，教育之下的民众，难以看清历史真相，所谓不识庐山真面目，只缘身在此山中。</p>
<p>中国就是这样一个有着沉重历史包袱的国家，特别是过去的200年，不论政府还是民众，有着复杂的心态，面对不同的境遇，时常在三妇心态——泼妇、怨妇、情妇之间转换，自然写出的历史也遮遮掩掩、前后矛盾，让读者摸不到头脑。</p>
<p>了解中国近代史，教材课本指不上，只能看课外读物，我读过第一本比较客观、清晰描述这段历史的书是《中国近代史》，作者徐中约。该书分为港版和大陆版，大陆版删减较多。</p>
<p>《中国近代史》的副标题是“中国的奋斗”，英文标题：The Rise of Modern China英，从1600写到2000年，分界点是1800，1800年前是传统的延续，讲清朝如何建立、延续中华文明以及衰落，1800年后是受外国侵扰的应对及反抗历史。</p>
<p>1800年前的历史，分歧较少，和各个朝代差不多，清朝繁荣100年后，逐渐衰落。分歧和神秘色彩最多的就是1800后的历史，第一个争议事件就是鸦片战争，从我们的历史课本里能看到中国的泼妇心态，哭个没完，英国人不讲理，欺负我们，我们不屈不挠，跟着它对着干，干不过继续哭。为了展现中国的正面形象，树立林则徐为民族英雄，而忽略林则徐正是传统保守势力的典型代表，正是这群人，延缓了中国自强和开放的进程。而且，英国也没那么不讲理，在鸦片战争之前，多次尝试正常贸易，都被清政府拒之门外，只能枪炮相加。好的教科书，不仅告诉读者落后要挨打，更要告诉读者保持开放心态，认清形势，不能蛮干，否则吃亏的是自己。中国该学习的对象，是同时期的日本，然而不论以往的教科书，还是现今的舆论宣传，都不削于师从日本，因为放不下原来称霸东方的架子，也许，中国的历史包袱太重，没那么轻易甩掉。</p>
<p>这种包袱还体现对战争的态度，从两次鸦片战争到中日甲午战争、到挑衅八国联军，从抗日战争到朝鲜战争，再到越南战争，全国人民一提到战争，就有撸起袖子干一仗的冲动，少有人评估一下双方的实力对比，做出明智的选择。国力增强后，这种大国情结更四处泛滥，与邻国稍有冲突，就有战争的擂鼓想起，甚至把美国作为假想敌，评估中美大战的胜负比率，真是荒诞至极，搞不清自己的半斤八两。</p>
<p>除了战争的泼妇态度外，还有对前苏联的情妇心态。从小的教育，苏联是中国的老大哥，苏联和中国属于一个阵营，对抗美国霸权，我们的父母也在苏联文学和歌声中侵染中长大，对苏联有特殊的感情。然而，不论从共产党还是新中国，苏联是除日本外，中国最大的外交隐患。从共产党建党伊始，苏联就没有把它放在眼里，而是把赌注放到国民党那边，即使在日本投降后，苏联只认可国民党为中国的合法政权，强迫共产党与国民党建立联合政府。在新中国成立后，苏联欺负小弟的行为不断，最后两兄弟分道扬镳，中国成功研发原子弹后，遭到苏联侵略的恐吓，中国被迫把工业搬到三线城市，并修建无数防空洞，被北方这个险恶的邻居欺负得很惨。<br>所以，不论媒体怎么宣传，苏联的解体和俄罗斯的衰落，对中国都是极大的利好，再也不用担心来自北方的虎视眈眈。几千年，远交近攻的外交策略，从来不曾改变。</p>
<p>另外一段混乱而神秘的历史是清末到新中国之间的民国时期，特别是27年后的蒋介石当权的历史阶段，因为国共关系原因，被涂抹的混乱不清，这本书也许能部分还原那段历史，有兴趣的读者可以读读。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;前两篇提及的历史书，偏重于欧洲史，即使《全球通史》中，中国的篇幅也有限。虽然欧洲和中国的历史书都读过一些，但内心感觉欧洲历史的脉络要清晰很多，谈到自己国家的历史，总是充满疑问，遥远的太陌生，近代的又太混乱。也许欧洲人看自己的历史，也有相同的感觉，所谓当局者迷，旁观者清。究其
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
      <category term="读书笔记" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="读书笔记" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
      <category term="历史" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第223篇--获得keep连续锻炼200天勋章</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/03/11/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC220%E7%AF%87--%E8%A7%A6%E7%A2%B0%E6%A2%B5%E9%AB%98/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/03/11/写作习得第220篇--触碰梵高/</id>
    <published>2017-03-11T13:28:30.856Z</published>
    <updated>2017-03-11T13:40:14.618Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天早上练完keep，获得连续200天勋章，又是一个带俩零的整数，值得纪念。</p>
<p>Keep最难的就是生活不规律时还能坚持，例如今年元旦酒喝多后迷迷糊糊，还坚持做仰卧起坐；例如过年几天，十几口人在一起热热闹闹，仍不忘早起做俯卧撑。过完年，最困难的时候坚持下来，平时更不是问题，我预感拿到这200天的勋章没什么问题。</p>
<p>中午吃法，我们要从工作的大楼走到室外，再进入另外一座大楼，由于距离近，我上身只穿了一件衬衣，其他同事要穿羽绒服，都羡慕我身体好，抗冻，我说也许是坚持锻炼身体的缘故吧。一个同事听说我在坚持锻炼，询问我keep的用法，我介绍了经验。他说keep好是好，但不好坚持啊。我说不好坚持的原因是keep的奖励不够，见效慢，等看到好处之前就放弃了，但是，keep虽然不能直接带来金钱，却能省钱，省去看病吃药的钱。同事表示赞同，<strong>他说省钱就是赚钱。</strong></p>
<p>虽然发放勋章作为奖励，微不足道，但对于坚持意义重大。<strong>任何大脑的行为都需要反馈，才能决定要不要坚持，</strong>如果没有金钱奖励，又没有类似勋章这样的精神奖励，大脑会释放各种抵触情绪，阻碍我们坚持做长期有利的事情。其实，勋章对于我们短期利益也没什么帮助，最大的作用，就是用来炫耀，正如我现在在做的事情。<strong>生活中有很多利用炫耀的奖励鼓励人们做成一件事情的例子。</strong>比如，大众点评初建时，担心会员不愿主动评价参观，因为浪费时间又没好处，他们只好发动身边的亲朋好友刷评价，但评价数量增长十分缓慢。后来，他们想到用精神奖励的办法，评价多的会员能升级到点评达人，会员名称旁边显示钻石标志，以区分普通会员，不久，网站的点评数量出现大幅增长，再也不用刷评价。今天，这种做法在各种网站已经十分普遍。</p>
<p>另外一个精神奖励的例子是头马演讲俱乐部，每次会议结束后，要评出当晚演讲最佳、点评最佳及角色最佳，最佳的奖励仅仅是写上获奖者姓名的证书，没有任何物质奖励。但是，能在众人面前走到台前领取证书，并与众多获奖人合影，是莫大的光荣和精神奖励，远远不是几十块钱的奖励能替代的。</p>
<p>就是这样，<strong>通过简单的方法，引导我们的大脑做想做的事情，这是用意识控制潜意识的典型例子。</strong></p>
<p>每天坚持练keep，坚持写公众号，时不时拿出来炫耀一下，我从来不会掩饰这种虚荣心。我知道，正是这种炫耀的虚荣心，让我坚持做有益的事情。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;今天早上练完keep，获得连续200天勋章，又是一个带俩零的整数，值得纪念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Keep最难的就是生活不规律时还能坚持，例如今年元旦酒喝多后迷迷糊糊，还坚持做仰卧起坐；例如过年几天，十几口人在一起热热闹闹，仍不忘早起做俯卧撑。过完年，最困难的时候坚持下来，平时更
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
      <category term="读书笔记" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="改变" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E6%94%B9%E5%8F%98/"/>
    
      <category term="习惯" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E4%B9%A0%E6%83%AF/"/>
    
      <category term="健康" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E5%81%A5%E5%BA%B7/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第218篇--历史好书之《你一定爱读的极简欧洲史》</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/03/11/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC218%E7%AF%87--%E5%8E%86%E5%8F%B2%E5%A5%BD%E4%B9%A6%E4%B9%8B%E3%80%8A%E4%BD%A0%E4%B8%80%E5%AE%9A%E7%88%B1%E8%AF%BB%E7%9A%84%E6%9E%81%E7%AE%80%E6%AC%A7%E6%B4%B2%E5%8F%B2%E3%80%8B/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/03/11/写作习得第218篇--历史好书之《你一定爱读的极简欧洲史》/</id>
    <published>2017-03-11T13:27:11.739Z</published>
    <updated>2017-03-11T13:28:20.993Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>8年前，和现在一样，电视上播放各种宗教和教派冲突，攀升的伤亡人数，不断抬高人们对于悲剧的定义。虽然每天有机会接触各宗教的名称，但真正能说清宗教之间的渊源，没有几个人，当然也包括那时的我。</p>
<p>后来，我花过不少时间，整理欧洲几个宗教的关系，终于能用自己的语言，表述它们的关系。犹太教最早出现，正典是圣经旧约，使用希伯来语言；在犹太教基础上，发展出基督教，耶稣成为上帝代言人，正典是旧约和新约，新约使用希腊语和拉丁文，基督教在中世纪结束后分裂为新教和天主教，犹太教不承认耶稣这个代言人和新约；公元400年左右，犹太教衍生出另外一个分支——伊斯兰教，正典是古兰经，使用阿拉伯语，默罕默德是安拉的代言人，同样，也不被犹太教认可。犹太教拒不包容两个新教的发展，成为全世界排犹的根本原因。</p>
<p>现代欧洲社会的主要宗教是基督教，基督教源于希伯来语言的犹太教，因此，欧洲文明可以简化成两希文明，其中一个是希伯来语言的犹太教，另外一个是科技发源地——希腊。两个世纪的欧洲历史，前1500年前，历史的主线是宗教，特别是中世纪的一千年；而后500年的主线是科技，包括延伸到美国的现代科技。除此之外还有一个重要因素，即日耳曼蛮族对欧洲历史的影响。罗马帝国的统治被日耳曼蛮族取代后，欧洲进入一盘散沙状态，蛮族和罗马教廷相互利用、制约和竞争，经过千年的开化，蛮族首领渐渐从弱势变为强势，纷纷建立民族国家，宗教则从权利巅峰跌落到凡间，成为促进社会和谐的道德力量。</p>
<p>《你一定爱读的极简欧洲史》按照这三个主线——基督教、希腊罗马文化、日耳曼蛮族——从多个角度阐述欧洲两千多年的历史发展，为读者搭建一个清晰的欧洲历史框架，掌握这个框架的好处，以后再看到欧洲相关的新闻和事件，都能自如地塞到某一个主线或框架中。</p>
<p>纵观欧洲历史，如果用两个字精确概括，我想到的是“竞争”。从古至今，欧洲统一时间短，分裂时间长，不同地区使用不同语言、有不同的信仰，文艺复兴、宗教改革、启蒙运动等在不同国家出现，竞争带给这片欧洲大陆深重的苦难，同时也带来勃勃生机，让欧洲人发现美洲新大陆，让科技在欧洲生根发芽并爆发力量。</p>
<p>欧洲历史又一次证明，竞争无处不在，人类历史就是不断竞争的历史。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;8年前，和现在一样，电视上播放各种宗教和教派冲突，攀升的伤亡人数，不断抬高人们对于悲剧的定义。虽然每天有机会接触各宗教的名称，但真正能说清宗教之间的渊源，没有几个人，当然也包括那时的我。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来，我花过不少时间，整理欧洲几个宗教的关系，终于能用自己的语言，表述它
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
      <category term="读书笔记" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="读书笔记" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
      <category term="历史" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第217篇--历史好书之《全球通史》</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/03/11/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC217%E7%AF%87--%E5%8E%86%E5%8F%B2%E5%A5%BD%E4%B9%A6%E4%B9%8B%E3%80%8A%E5%85%A8%E7%90%83%E9%80%9A%E5%8F%B2%E3%80%8B/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/03/11/写作习得第217篇--历史好书之《全球通史》/</id>
    <published>2017-03-11T13:23:18.032Z</published>
    <updated>2017-03-11T13:27:01.987Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>昨天提到《全球通史》，借此机会，今天汇总我对这本书的浅薄认识。学校学过多年的历史课程，在中考结束后，知识如数奉还老师，高中文理分科选择理科后，更没机会学习历史知识。为什么学过的历史知识那么容易遗忘？因为知识之间没有关联，仅仅是孤立的时间、地点、人物和事件。没有关联的知识，学起来不易，忘掉更快，学习过程也索然无味。</p>
<p>我后知后觉，逐渐意识到知识框架的作用，任何知识先搭框架，然后逐步填充内容，有如骨架上填充肌肉后，才变得有活力。</p>
<p>《全球通史》正是这样一本用来搭建历史知识框架的书。假设你学过多年的历史课程，让你用三言两语，描述人类历史发展的大体进程，你能脱口而出吗？看这本书之前，我是做不到的。现在，我终于能和别人吹吹牛，讲讲人类发展的几个阶段，以及我们正处于的历史阶段。<strong>这本书的架构十分清楚，把人类历史划分为两大阶段：1500年的各地区独立发展阶段和1500年后全球融合阶段。</strong></p>
<p>距离越近的历史，对我们影响越大，越会引起人们的兴趣，因此，我们更关注1500后的世界历史。《全球通史》把1500后的历史分成两大阶段：西欧扩张阶段（1914年前）和西方逐渐衰落的阶段（1914年后）。西欧扩张阶段的历史脉络十分清楚，起因是强大的伊斯兰国家阻断亚洲通往欧洲的贸易通道，生活窘迫，被逼无奈只能冒险寻找海上航线到达亚洲。功夫不负有心人，伊比利亚半岛上的葡萄牙绕过好望角发现印度，并占据亚洲航线；西班牙丧失先机，只好雇佣哥伦布另辟蹊径，基于地球是圆的这一事实，幻想绕一圈就能到达印度，没成想发现了美洲大陆，由此西班牙占据了美洲航线。</p>
<p>通向美洲和亚洲的两条航线，既已发现，接下来，就是欧洲各国几百年间，围绕这两条航线霸权的海上斗争，先是欧洲低地国家荷兰，再是岛国英国，其次是大陆霸主法国挑战英国的海上霸权，结果以失败告终，英国先后成功抢夺美洲和亚洲航线，还在美洲、非洲、亚洲，占据多个殖民地，仅留给西班牙、葡萄牙、荷兰、法国少许可怜的殖民地，成为人类有史以来，称霸全球的日不落帝国。</p>
<p>1914年，英国终于走到霸权的巅峰。在此之前的几十年，英国开始遭遇比法国更为强悍的德国的挑战，各种明争暗斗，终于在1914年爆发以英德为中心的第一次世界大战，更本质的称呼，应为欧洲大战。虽然，德国以失败告终，实际上双方并没有分出孰强孰弱，更多的是焦灼的壕沟战，美国最终参战才增加了英国获胜的筹码。20年后，德国席卷而来，与一战不同，二战从一开始就呈现一边倒的景象，让欧洲甚至世界瞠目结舌，但最终还是敌不过资源丰富的美国和苏联，败下阵来。<strong>英国在二战中耗尽元气，拱手让出世界头把交椅给美国和苏联，所以二战真正的胜利者是美国和苏联，尤其是美国！</strong></p>
<p><strong>1500年后，不论是英国当老大，还是冷战时期的美苏双头，还是如今的美国称霸，世界走向全球融合的趋势始终没有改变，除了地理边界的缓慢变化，诸如经济、文化、观念等，都逐渐跨越国界，走向统一，中国无法单独抗拒这一历史潮流，从1840年开始，被强行拖入这一历史洪流中，经过170年的磨砺，已经成为这股洪流中愈发重要的力量。</strong></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;昨天提到《全球通史》，借此机会，今天汇总我对这本书的浅薄认识。学校学过多年的历史课程，在中考结束后，知识如数奉还老师，高中文理分科选择理科后，更没机会学习历史知识。为什么学过的历史知识那么容易遗忘？因为知识之间没有关联，仅仅是孤立的时间、地点、人物和事件。没有关联的知识，学
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
      <category term="读书笔记" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="读书笔记" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
      <category term="历史" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第216篇--真实的历史和知识</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/02/28/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC216%E7%AF%87--%E7%9C%9F%E5%AE%9E%E7%9A%84%E5%8E%86%E5%8F%B2%E5%92%8C%E7%9F%A5%E8%AF%86/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/02/28/写作习得第216篇--真实的历史和知识/</id>
    <published>2017-02-28T12:11:08.867Z</published>
    <updated>2017-02-28T12:12:28.169Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>上次股市估值，是16年11月6号，已经过去三个月，又到重新估值的时候。</p>
<p>为什么我要隔上一个季度看看股市的估值？因为我想通过这个方式，形成对股市价值的感觉。老百姓到市场买大白菜，都要估算是便宜还是贵，便宜就要多买点，贵就少买点甚至不买。到了股市，股民就把这个规则颠覆了，不关心股票的价值，只关心股票的热门程度。每天盯着上传下跳的股票价格，很容易忽视股票背后的信息，正是这些信息决定股票价格的长期走势。</p>
<p>为什么只关心指数的估值，而不是具体股票的估值？因为指数高估的情况下，很难找到低估的股票，而大盘低迷的情况下，则满地都是金子，随便捡上两只，等着上涨就行，既省时又省力，非常适合没有专业背景的投资者。我理解，<strong>投资的确定性，相比收益率更重要，只有胜率远大于50%时，投资的确定性才凸显出来，才值得重金投入。</strong>有人会反问，那样的时机太少，要等到猴年马月。我倒认为，这不是问题，问题是等到这样的时机出现时，投资者敢不敢重金买入。</p>
<p>下面，看看过去三个月股市估值发生的变化</p>
<p>2017年2月24日收盘：</p>
<p>2016年11月6日收盘：</p>
<p>1） 最显著的一个变化，绿色部分指数标的从三个减为一个，中证红利和上证50，由于股价上涨，收益率跌到10%以下，距离绝对安全的买入区间渐行渐远。由传统行业，如资源、银行等组成红利和蓝筹指数，这些年不受人待见，认为传统行业利润增长，想象空间太小，所以股价持续低迷。然而，欧美历史无数次证明，蓝筹股的收益最稳定，给予股民的回报十分丰厚，只是需要耐心的等候。大多数蓝筹股都有行业壁垒以及国家的支持，亏损或破产的概率很小，如果市场给予极低的价格，是相当不错的投资机会，不论行业的兼并重组，还是市场估值的修复，都能带来股价上涨的预期。另外，成熟国家蓝筹股的市盈率在15倍左右，A股不会差的太离谱。</p>
<p>2）第二个变化，深成指和中小板指的收益率不降反升，说明指数价格在下跌，与蓝筹股的走势正相反。深成指和中小创的估值，长期处于高估状态，仍然有不少投资者玩着击鼓传花的游戏，希望在下跌前把花传给倒霉的下家。中国股市发展30多年，因为市场不成熟，难以避免在初期高位运行，终于在08年后，出现分化，蓝筹股远低于成熟市场估值，中小创仍高高在上。从10年甚至30年的长度看，中国股市的估值会向美国靠拢，即15倍市盈率，因此，<strong>蓝筹有上涨的动力，中小创有下跌的长期趋势。</strong></p>
<p>3）第三个变化，道琼斯和纳斯达克大幅上涨，已创出历史新高，估值继续下行。追捧美元如何坚挺，美国经济复苏力度多么强大，都无济于事，处于高点的股市，上涨空间越来越小，下跌的空间却变得越来越大，此时入市的股民，相当于参加一个胜率极低的赌局，赢钱的概率很低。当美国股市估值距离15倍的历史平均市盈率越来越远时，我只能老老实实当个看客，看看热闹的大戏什么时候收场，3年，or 5年？</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;上次股市估值，是16年11月6号，已经过去三个月，又到重新估值的时候。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么我要隔上一个季度看看股市的估值？因为我想通过这个方式，形成对股市价值的感觉。老百姓到市场买大白菜，都要估算是便宜还是贵，便宜就要多买点，贵就少买点甚至不买。到了股市，股民就把这个规则
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
      <category term="认知思维" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/"/>
    
    
      <category term="科学" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%A7%91%E5%AD%A6/"/>
    
      <category term="进化论" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E8%BF%9B%E5%8C%96%E8%AE%BA/"/>
    
      <category term="偏见" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E5%81%8F%E8%A7%81/"/>
    
      <category term="宗教" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E5%AE%97%E6%95%99/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第215篇--20170227股市估值</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/02/28/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC215%E7%AF%87--20170227%E8%82%A1%E5%B8%82%E4%BC%B0%E5%80%BC/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/02/28/写作习得第215篇--20170227股市估值/</id>
    <published>2017-02-28T12:09:23.819Z</published>
    <updated>2017-02-28T12:10:58.501Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>上次股市估值，是16年11月6号，已经过去三个月，又到重新估值的时候。</p>
<p>为什么我要隔上一个季度看看股市的估值？因为我想通过这个方式，形成对股市价值的感觉。老百姓到市场买大白菜，都要估算是便宜还是贵，便宜就要多买点，贵就少买点甚至不买。到了股市，股民就把这个规则颠覆了，不关心股票的价值，只关心股票的热门程度。每天盯着上传下跳的股票价格，很容易忽视股票背后的信息，正是这些信息决定股票价格的长期走势。</p>
<p>为什么只关心指数的估值，而不是具体股票的估值？因为指数高估的情况下，很难找到低估的股票，而大盘低迷的情况下，则满地都是金子，随便捡上两只，等着上涨就行，既省时又省力，非常适合没有专业背景的投资者。我理解，<strong>投资的确定性，相比收益率更重要，只有胜率远大于50%时，投资的确定性才凸显出来，才值得重金投入。</strong>有人会反问，那样的时机太少，要等到猴年马月。我倒认为，这不是问题，问题是等到这样的时机出现时，投资者敢不敢重金买入。</p>
<p>下面，看看过去三个月股市估值发生的变化</p>
<p>2017年2月24日收盘：</p>
<p>2016年11月6日收盘：</p>
<p>1） 最显著的一个变化，绿色部分指数标的从三个减为一个，中证红利和上证50，由于股价上涨，收益率跌到10%以下，距离绝对安全的买入区间渐行渐远。由传统行业，如资源、银行等组成红利和蓝筹指数，这些年不受人待见，认为传统行业利润增长，想象空间太小，所以股价持续低迷。然而，欧美历史无数次证明，蓝筹股的收益最稳定，给予股民的回报十分丰厚，只是需要耐心的等候。大多数蓝筹股都有行业壁垒以及国家的支持，亏损或破产的概率很小，如果市场给予极低的价格，是相当不错的投资机会，不论行业的兼并重组，还是市场估值的修复，都能带来股价上涨的预期。另外，成熟国家蓝筹股的市盈率在15倍左右，A股不会差的太离谱。</p>
<p>2）第二个变化，深成指和中小板指的收益率不降反升，说明指数价格在下跌，与蓝筹股的走势正相反。深成指和中小创的估值，长期处于高估状态，仍然有不少投资者玩着击鼓传花的游戏，希望在下跌前把花传给倒霉的下家。中国股市发展30多年，因为市场不成熟，难以避免在初期高位运行，终于在08年后，出现分化，蓝筹股远低于成熟市场估值，中小创仍高高在上。从10年甚至30年的长度看，中国股市的估值会向美国靠拢，即15倍市盈率，因此，<strong>蓝筹有上涨的动力，中小创有下跌的长期趋势。</strong></p>
<p>3）第三个变化，道琼斯和纳斯达克大幅上涨，已创出历史新高，估值继续下行。追捧美元如何坚挺，美国经济复苏力度多么强大，都无济于事，处于高点的股市，上涨空间越来越小，下跌的空间却变得越来越大，此时入市的股民，相当于参加一个胜率极低的赌局，赢钱的概率很低。当美国股市估值距离15倍的历史平均市盈率越来越远时，我只能老老实实当个看客，看看热闹的大戏什么时候收场，3年，or 5年？</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;上次股市估值，是16年11月6号，已经过去三个月，又到重新估值的时候。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么我要隔上一个季度看看股市的估值？因为我想通过这个方式，形成对股市价值的感觉。老百姓到市场买大白菜，都要估算是便宜还是贵，便宜就要多买点，贵就少买点甚至不买。到了股市，股民就把这个规则
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
      <category term="股市" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E8%82%A1%E5%B8%82/"/>
    
    
      <category term="经济学" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6/"/>
    
      <category term="股市" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E8%82%A1%E5%B8%82/"/>
    
      <category term="估值" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E4%BC%B0%E5%80%BC/"/>
    
      <category term="蓝筹股" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E8%93%9D%E7%AD%B9%E8%82%A1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第214篇--OFO从小黄车变成小红车</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/02/28/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC214%E7%AF%87--OFO%E4%BB%8E%E5%B0%8F%E9%BB%84%E8%BD%A6%E5%8F%98%E6%88%90%E5%B0%8F%E7%BA%A2%E8%BD%A6/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/02/28/写作习得第214篇--OFO从小黄车变成小红车/</id>
    <published>2017-02-28T12:08:01.249Z</published>
    <updated>2017-02-28T12:09:17.409Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>前两天停放摩拜单车时，发现一辆红色单车，酷似OFO，难道OFO出小红车了？仔细一看，红色是个人喷涂上去的，手艺不过关，红色都喷到车轮辐条上了。前段时间我还在想，如果我是个穷人，就花几块钱买一罐喷漆，把OFO喷上自己喜欢的颜色后，能放心大胆骑到街上。果不其然，有人开始实践我的想法，只是技术比较拙劣，横梁上还能隐约看到OFO三个字。</p>
<p>车前后的编码牌已被卸掉，原装车锁也不见踪影。我以为车上会有其他锁具，前后打望都没发现，推上自行车走了几米，真是没有上锁，看来这位改装人士，并不想私占这辆自行车，而是改装后提供给路人免费试用，借花献佛做了活雷锋，只是亏了OFO公司。</p>
<p>我的一位同事向我抱怨，OFO故障率太高，找一辆能用的OFO单车要花不少时间，不如骑摩拜省事。过年时，OFO搞活动，充100送100，相当于半小时骑行5折，和摩拜价格一样，我的同事只充了20，送10块，如今后悔了，因为故障车太多，钱花不完。第二天，我又收到OFO的促销广告，开始又一轮OFO充值打折活动，有同事的前车之鉴，加上我对OFO模式的严重怀疑，坚决不参加OFO优惠活动。</p>
<p>这两天，摩拜携手招商银行，推出连续几天的免费骑行活动，而且大街上又摆放出大批崭新的摩拜单车。小黄车OFO不得不跟随摩拜，加入免费活动。免费的威力巨大，大街小巷，到处能看到黄色和橙色单车的骑行身影。</p>
<p>摩拜和OFO还在跑马圈地阶段，只关心市场占有率和市场扩张速度，而不在意盈利模式、车辆的安全问题。</p>
<p>不论摩拜还是OFO，都是私人企业，最终目的通过服务大众盈利，而不是亏本造福社会，所以摩拜、OFO和政府主导的有桩公共单车不同，应归为有偿租用交通方式的一种，称为“出租单车”比较合适。参考互联网已有模式，能想象到的盈利模式有几种：一是依靠租金盈利；二是广告；三是依靠单车押金投资获利；四是获得地方政府财政补贴。</p>
<p>第一种模式，按照当前的出租价格（半小时5毛），不可能实现盈利，但不排除互联网企业做大市场规模后再逐渐提高价格，例如嘀嘀快车，当前价格已经超过出租车。“出租单车”有没有上涨空间呢？我认为有，但是很小，因为有低价的公交车与之竞争。中国的公交车系统并不以盈利为目的，长期以低价服务社会，亏损部分由财政补贴。“出租单车”的价格只有低于公交，对乘客才有吸引力，而低于公交的价格，对没有财政补贴的企业，不太可能依赖租金盈利。北京公交刷卡起价1元，OFO和摩拜一代定价1元偏高，摩拜二代把价格调整到5毛后，市场规模才迅速变大。然而，这5毛的租金，对于运营企业来说，堪称鸡肋，还不够塞牙缝的。</p>
<p>第二种模式，广告。最近摩拜联合招商银行进行的免费骑行活动，归为此类，属于互联网企业比较典型的盈利模式，也是相对靠谱的盈利模式。广告模式维持的基础，是用户能持续使用出租单车，这却是摩拜和OFO最大的隐患。有桩自行车有摄像头监控，只存在自行车滥用问题，不存在自行车丢失问题；而无桩自行车两个问题都无法幸免，相对而言，摩拜还能勉强通过GPS跟踪车的去向，<strong>OFO就是肉包子打狗，有去无回。</strong>自行车损耗问题，只能通过企业持续不断投入新自行车来弥补，显然不是长久之计。<strong>目前看，无桩自行车的安全问题无解，谁能彻底解决这个问题，才会是真正的赢家。</strong></p>
<p>第三种模式，押金。摩拜押金299，OFO押金99，随着用户越来越多，押金池子的规模不容小觑，即使放在余额宝，每月利息也不少钱。然而，前提仍然是用户能持续使用单车，一旦用户发现经常骑不到车，就会提取押金。况且，新的竞争者有强烈的意愿，通过降低押金强占市场，比如最近杀入北京市场的“永安行”，使用支付宝芝麻信用就能使用单车，由此可见，这种盈利模式也不会长久。</p>
<p>第四种模式，政府补贴。有人想，政府既然能补贴公交车，也能补贴绿色环保的无桩自行车啊！不要忘记，只要政府参与经济管理，效率就不会高，全国各地的有桩自行车就是典型案例，很少能达到当初设计的目标。无桩自行车的运营，相比有桩自行车更困难，私人企业很难成功，更不要指望政府。当然不排除，有的企业希望借助绿色环保的概念，套取政府的财政补贴，貌似摩拜OFO都拿到过政府的赞助，不过是车水杯薪，无法靠政府的钱长久运营下去，最终还是要从市场挣钱。</p>
<p>有幸生活在这个时代，新鲜事物不断涌现，让我们能近距离观察他们的消失或繁盛，时代永远属于那些冲在最前沿的弄潮儿，而不是如我这般看热闹的大众。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;前两天停放摩拜单车时，发现一辆红色单车，酷似OFO，难道OFO出小红车了？仔细一看，红色是个人喷涂上去的，手艺不过关，红色都喷到车轮辐条上了。前段时间我还在想，如果我是个穷人，就花几块钱买一罐喷漆，把OFO喷上自己喜欢的颜色后，能放心大胆骑到街上。果不其然，有人开始实践我的
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
      <category term="科学育儿" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E7%A7%91%E5%AD%A6%E8%82%B2%E5%84%BF/"/>
    
    
      <category term="模式" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E6%A8%A1%E5%BC%8F/"/>
    
      <category term="经济学" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6/"/>
    
      <category term="盈利模式" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%9B%88%E5%88%A9%E6%A8%A1%E5%BC%8F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第213篇--孩子新习惯系列之专注吃饭30天回顾</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/02/28/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC213%E7%AF%87--%E5%AD%A9%E5%AD%90%E6%96%B0%E4%B9%A0%E6%83%AF%E7%B3%BB%E5%88%97%E4%B9%8B%E4%B8%93%E6%B3%A8%E5%90%83%E9%A5%AD30%E5%A4%A9%E5%9B%9E%E9%A1%BE/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/02/28/写作习得第213篇--孩子新习惯系列之专注吃饭30天回顾/</id>
    <published>2017-02-28T12:06:29.668Z</published>
    <updated>2017-02-28T12:07:46.475Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>1月16日，《写作习得第173篇–孩子新习惯系列之专注吃饭》里，我计划帮助孩子养成专注吃饭的习惯，要求孩子吃饭期间不能离开座位，不用IPAD听故事。</p>
<p>截止今天，孩子符合要求的天数达到30天，而实际过去39天，其他时间因为过年等原因，无法监督执行，没有计算在内。计划的实施过程和以往类似，晚上能看10分钟电视的一个前提条件是按照要求吃饭，我们提出要求后，孩子没有任何异议，这一点让我们十分欣慰。从那以后孩子再不会在吃饭期间跑去玩玩具，在地上打滚。</p>
<p>最初只是要求不能离开座位，后来发现吃饭时听故事也会影响吃饭，就临时加上不能听故事。孩子很快适应吃饭的新环境，吃饭速度也快了很多。我每天记录孩子前一天计划执行的情况，同时提醒自己当天监督孩子执行。</p>
<p>这次计划遇到以往不曾有的困难，即回天津过年。过年时，几个孩子单独坐一桌，大人坐一桌，不好监督，所以记录表中断好几天。好在过年时间短，一回到北京的家，很快恢复规律的生活，计划得以正常执行。</p>
<p>这次习惯养成，让我体会到环境对于孩子的影响，如果环境变化频繁，计划容易被打断，<strong>保持简单稳定的生活环境有利习惯的养成</strong>。</p>
<p>除了环境，大人传递给孩子的指令如果经常变化，孩子的行为也会捉摸不定，大人因此会抱怨孩子脾气怪，而意识不到稳定的成长环境的重要性。</p>
<p>观察周围，年轻人独立带孩子的非常少，都是老人帮着带，老人往往会顺着孩子脾气来，稍有不如意，孩子就会大吵大闹。等到父母发现问题，责备孩子时，孩子分不清谁对谁错，会对更严厉的父母产生抵触情绪。所以，出于对孩子负责的态度，父母应尽量自己带孩子，而不要做甩手掌柜，等孩子长大定型时，再亡羊补牢就来不及了。虽然自己既工作又带孩子，十分辛苦，但要相信，<strong>一分辛劳一分收获，先苦后甜的生活会越来越好。</strong></p>
<p>另外，父母即使自己带孩子，会遇到另外一个难题，即内心希望孩子养成好习惯，然而只能保持三分钟热度，坚持不了几天就回到老样子。做父母的要明白，自己做不到的，不要奢望孩子能做到。<strong>希望孩子成为什么样的人，大人必须先做出表率。</strong>比如大人希望孩子不说脏话，大人就要做到，我的孩子曾经指责过我们说脏字“臭”，我们当即认错，以后不再说，这样孩子才能信服大人。大人把孩子关在小屋写作业，而自己看电视，孩子哪会相信大人“看电视不好”的鬼话。所以，<strong>孩子是大人的影子，大人教育孩子的过程就是自我教育</strong>。</p>
<p><strong>孩子成长，是大人重生的机会和历程，弥足珍贵。</strong></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;1月16日，《写作习得第173篇–孩子新习惯系列之专注吃饭》里，我计划帮助孩子养成专注吃饭的习惯，要求孩子吃饭期间不能离开座位，不用IPAD听故事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;截止今天，孩子符合要求的天数达到30天，而实际过去39天，其他时间因为过年等原因，无法监督执行，没有计算在内。
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
      <category term="科学育儿" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E7%A7%91%E5%AD%A6%E8%82%B2%E5%84%BF/"/>
    
    
      <category term="改变" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E6%94%B9%E5%8F%98/"/>
    
      <category term="习惯" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E4%B9%A0%E6%83%AF/"/>
    
      <category term="科学" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%A7%91%E5%AD%A6/"/>
    
      <category term="育儿" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E8%82%B2%E5%84%BF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第212篇--悲催的2008年</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/02/28/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC212%E7%AF%87--%E6%82%B2%E5%82%AC%E7%9A%842008%E5%B9%B4/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/02/28/写作习得第212篇--悲催的2008年/</id>
    <published>2017-02-28T12:04:46.079Z</published>
    <updated>2017-02-28T12:06:20.443Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>回想2008年，你能想到什么？奥运会开幕式上一个一个印在天上的大脚印？还是扎堆出生的奥运宝宝？那一年，值得称道的，也许只有和奥运相关的事物，除此之外，在我记忆中，2008是最悲催的一年。</p>
<p>2008年，是过年最为惨淡的一年。在春运开始之际，中国南方遭遇历史罕见的冰灾，白天下雨，晚上结冰，高速公路渐渐成为停车场，无数返乡回家的人被迫滞留途中。高压电线表面因为结冰导致断裂，导致大面积停电，不少人因寒冷死亡。</p>
<p>5月份，汶川发生大地震，是我出生以后，中国伤亡人数最多的一次地震。虽然北京距离震源1千多公里，我在15楼，仍然能感觉到大楼的晃动，惊慌失措随人群跑下楼梯。后来才知道四川发生强烈地震，马上打电话给四川的亲人询问情况，庆幸没有人员伤亡。电视上持续播放救灾的进度和画面，奥运会的话题再也引不起人们的兴趣，相关节目悄悄淡出电视。</p>
<p>8月份，奥运会开幕。当天晚上，阴天，气压很低，让人喘不过气，空气能见度极差，原本期待遥看“大脚印”烟花的我，彻底死心，只能看电视直播，听听远方传来的烟火声。那时还没有空气质量监测一说，按照现在的标准，开幕式当天的空气质量绝对爆表。开幕式的规模和效果，让人瞠目结舌，如果没有南方冰灾和随后的大地震，每个中国人定会深受鼓舞，为中国的崛起而自豪；然而，事与愿违，<strong>由于灾难的映照，让我感到社会弥漫的浮夸和炫耀的心态。暴发户的心态，不仅反映在奢华的奥运会，还反映在年初颁布的新劳动法，多种迹象昭示着顶峰的提前到来。</strong></p>
<p>那一年，人们始终抱着“奥运年”国家不会放任股市下跌的幻想，股市却毫不留情割下股民身上的肉，从07年的10月份的6千点，跌到08年12月份的1600点，全年没有像样的反弹。被股市严重伤害的股民，看到奥运会开幕式的歌舞升平，会有幸福感和荣耀感吗？估计很难。这波过山车我有参与，06年3千点入市，那时我问学金融同学的第一个问题：“中兴股票价格30多，联通股票只有几块，是不是中兴比联通值钱？”，可想而知，我有多菜！我跟随过QQ群里的带头大哥，买入重组复牌的垃圾股，当天翻了几倍，看着账户不断上窜的数字欣喜若狂，下午遭遇证监会的强制停牌，复牌后几十个跌停，被打回原形，我没赔钱，只赔了感情和时间，以后对垃圾股避之不及。大盘3千点时，我清空股票账户，玩了一次刺激的过山车，回到原点。<strong>这段经历带给我最大的收获是认识自己的无知，自嘲自己三脚猫的功夫怎么可能在股市赚钱，</strong>后来开始学习股票投资相关的知识，虽不具备专家的能力，但能快速识别身边的菜鸟和韭菜，就像当初的我。</p>
<p>房价也在快速下跌，由于韩元大幅贬值，韩国人无法支撑在中国的生活，抛售中国的房产，韩国人聚集区的房价下跌最多，例如望京，当时看过一套望京的房子7千一平，可惜嫌弃风水不好没买。</p>
<p>2008年，美国爆发金融危机，全球经济受到影响，中国作为最大的出口国，经济也受到重创，企业纷纷裁员。虽然我没有被裁的风险，但遭遇公司重组，新来的领导非常不友好，工作氛围异常压抑，本来可以换个公司，也受制经济形势，只能忍气吞声。很多年后，学习了一点经济学知识，知道08年金融危机的原因是衍生品泛滥，杠杆加的太猛，金融危机完成去杠杆的过程，从长远来看不是坏事，所谓<strong>“祸兮福之所倚,福兮祸之所福”。</strong></p>
<p>那时，我还习惯坐在电视面前，看看新闻报道，关心国家领导的行踪。那一年，我听过最多，最让人五味杂陈的一个词是<strong>“多难兴邦”。</strong></p>
<p>哎，2008年，真是悲催的一年。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;回想2008年，你能想到什么？奥运会开幕式上一个一个印在天上的大脚印？还是扎堆出生的奥运宝宝？那一年，值得称道的，也许只有和奥运相关的事物，除此之外，在我记忆中，2008是最悲催的一年。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2008年，是过年最为惨淡的一年。在春运开始之际，中国南方遭遇历史罕见的
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
    
      <category term="改变" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E6%94%B9%E5%8F%98/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第211篇--认识焦虑（续）</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/02/28/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC211%E7%AF%87--%E8%AE%A4%E8%AF%86%E7%84%A6%E8%99%91%EF%BC%88%E7%BB%AD%EF%BC%89/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/02/28/写作习得第211篇--认识焦虑（续）/</id>
    <published>2017-02-28T12:03:52.004Z</published>
    <updated>2017-02-28T12:04:26.920Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>焦虑产生后，基本不受意识控制，随时都会跳出来，干扰我们的生活。</p>
<p>前些年，我爸爸提前退休后，因为担心拿不到退休证，无法享受医疗保险，长时间处于焦虑状态，睡眠质量大幅缩短，甚至产生严重的耳鸣。这种焦虑产生原因，属于昨天所说第一种：预期生活质量下降，生存受到威胁。</p>
<p>我爸爸不懂背后的原理，只能听之任之，任由焦虑肆虐，即使还没受到退休医保问题的困扰，身体被焦虑损耗不少，生活质量大为下降。后来，提前退休的政策几经改革，退休者能享受正常退休的所有待遇，爸爸心里的大石头，才彻底放下，然而焦虑对身体的损伤却难以恢复。</p>
<p>这种情况，如果去医院，临床医生大多会开安眠药或者百忧解，压制焦虑的症状，虽然立竿见影，副作用也很明显：人会变得迟钝。如果看心理医生，可能要搞精神分析那一套，医生引导说出你的困惑，排解压力，也能立即见效，但很难维持下去。情绪的病，很难依靠心理疗法治愈，况且心理治疗的费用，普通老百姓也承受不起。</p>
<p><strong>治疗焦虑，一个行之有效的方法是冥想。</strong>提到冥想，很多人就会想到瑜伽、禅宗等宗教活动，实际上，冥想的作用，早已被现代心理学认可，而且通过大量对比试验，证实冥想对于增强记忆力，提高幸福感，治疗各种心理疾病都十分有效。</p>
<blockquote>
<p>   对精神病患者来说，压力会加重病情，有什么办法改变这种状况，从而使患者的前额叶-顶叶网络而不是杏仁核起主要作用？药物治疗的效果很有限，更切实可行的办法是改变生活方式，如避免那些会给人带来压力的活动（做到这点很不容易），提高睡眠质量，经常运动等。这些活动能缓解精神疾病症状，或者防止精神疾病发作。有一种简单的精神活动能使上述这些对抗压力的方法黯然失色，那就是冥想（meditation）</p>
<p>——《贪婪的大脑》</p>
</blockquote>
<p><strong>冥想如此有效，为什么没有快速普及呢？</strong>我想有几个原因，一是冥想相对药物见效较慢，很多人坚持见天后，看不到效果就会放弃；二是冥想对环境和作息时间要求较高，有精神疾病的人生活不规律，环境也较嘈杂，不能保证每天定时定点冥想；第三，从快节奏、大信息量的世界突然进入安静、缓慢的冥想环境，可能会感觉到寂寞，有些人会感觉不适，受到一致性的驱使，更愿意回到熟悉的环境；第四，冥想对于媒体和商家诱惑很小，因为无利可图。<strong>媒体和商家只考虑利弊，而不关心对错</strong>，生活中有很多案例，比如媒体和商家更希望奶粉喂养而不是母乳喂养，因为奶粉的畅销会带来利润，媒体也会获得奶粉商家的广告收入；例如媒体和商家希望大家感冒时及时吃药，而不是等待自然好转，医生、制药厂和媒体才能多一份收入；例如，像健身这种简单的事情，在屋子里，不依靠任何器械就能完成，但是大家这么做，健身房和器械厂商就该难过了。</p>
<p>冥想的科学解释：  如果坚持冥想长达几年，会永久改变前额叶-顶叶网络，使其更高效地运作。与抑郁症和焦虑症产生的后果不同，长期冥想会使前额叶-顶叶网络的作用加强，杏仁核的作用被抑制。</p>
<blockquote>
<p>冥想：让人体在血压和压力激素分泌方面发生良性的变化<br>——津巴多《普通心理学》</p>
<p>冥想：有意识的去控制想法，专注凝神，头脑放空。冥想是驯服不安内心的一种方法，是佛所教导，放弃我执，也同时放弃快乐和痛苦的方法<br>——《象与骑象人》</p>
</blockquote>
<p>冥想属于精神活动，通过抑制杏仁核的情绪释放频率和强度，减小焦虑对身体造成的伤害。除此之外，还可以采取更积极的办法，应对外在压力。通过冥想等方法，培养强大的意识能力后，尝试拆解产生压力的外部因素，列出可行计划和行动步骤，改善生活环境，一劳永逸解决焦虑的外部成因。</p>
<blockquote>
<p>感到焦虑的时候不妨思考吧，甚至完全可以去理性分析和思考导致焦虑的问题本身，将其拆解，分析来源，在不知不觉中，大脑的工作重心就从情绪模块转向了推理模块<br>——刘未鹏《暗时间》</p>
</blockquote>
<p>我把这些外部因素称之为“重要的事情”，需要始终放到最高优先级，每天做一点“重要的事情”。说起来容易，做起来难，每天，我们都会受到大量“紧急不重要”的事情干扰，在疲于奔命后，常常忘记重要的事情。这完全符合大脑的运作模式，大脑做规划的意识模块影响力甚小，而即使处理的情绪模块主导选择权，会全力扫除引起短时焦虑和恐慌的事情，<strong>因此我们会流水线般处理眼前的事情，而忘记远处潜伏的压力和焦虑。</strong></p>
<p>大脑就像我们眼前的计算机，也可以通过灌入程序进行训练。让大脑识别“重要的事情”的方法，就是不断重复，俗话说，<strong>谎言重复一千遍就是真理“”，真理也不能免俗，</strong>每天固定时间告诉大脑你的重要事情，久而久之，大脑会认可你给出的优先级，优先做长期有利的事情。**</p>
<p><strong>了解大脑，训练大脑，像对待孩子一样，需要耐心、持续不断的试错、反省和改进。</strong></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;焦虑产生后，基本不受意识控制，随时都会跳出来，干扰我们的生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前些年，我爸爸提前退休后，因为担心拿不到退休证，无法享受医疗保险，长时间处于焦虑状态，睡眠质量大幅缩短，甚至产生严重的耳鸣。这种焦虑产生原因，属于昨天所说第一种：预期生活质量下降，生存受到威胁。&lt;
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
    
      <category term="习惯" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E4%B9%A0%E6%83%AF/"/>
    
      <category term="科学" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%A7%91%E5%AD%A6/"/>
    
      <category term="健康" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E5%81%A5%E5%BA%B7/"/>
    
      <category term="进化论" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E8%BF%9B%E5%8C%96%E8%AE%BA/"/>
    
      <category term="一致性" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E4%B8%80%E8%87%B4%E6%80%A7/"/>
    
      <category term="心理学" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第210篇--认识焦虑</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/02/28/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC210%E7%AF%87--%E8%AE%A4%E8%AF%86%E7%84%A6%E8%99%91/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/02/28/写作习得第210篇--认识焦虑/</id>
    <published>2017-02-28T12:01:45.994Z</published>
    <updated>2017-02-28T12:03:47.441Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>一位头马会员请我看他的稿子，主题是焦虑。对这个话题，我既有亲身体验，看过不少心理学相关的书，还做过一些尝试，正好借此机会整理一下。</p>
<p>以我的经验，判断一个人是否焦虑，最好的办法是询问他的睡眠情况。焦虑时间可长可短，如果白天时间足以应付，对生活影响还在接受范围内，如果影响晚上睡眠，则会让人痛苦不堪，因为睡眠不足，会导致人的各种机能下降。</p>
<p>为应对焦虑，要认识焦虑是什么。首先，焦虑是一种情绪，来源于潜意识，更通俗的解释是固化在大脑中的一段程序。这段程序什么时候会被调用？总结自己发生的焦虑场景，有两个特点：1.生活或工作环境发生变故，比如有裁员风险、离婚风险，导致生活质量迅速下降；2.周围竞争加剧，来了很多牛人，预感自己会处于不利地位。</p>
<p><strong>大脑的情绪，是人类进化的产物，只有能够增强人类生存和繁殖能力的情绪才得以留存，焦虑也不例外。</strong>和恐惧一样，<strong>焦虑，是外界环境发生于己不利的变化时，大脑给出的预警，以便我们做出有力的回应，确保个人生存和繁殖机会。</strong>从这个角度看，<strong>任何预警信号，如果合理利用，都有利于个人发展。</strong>然而，实际生活中，人们习惯停留在事物表象，认为焦虑带给我们困扰，应尽快消除焦虑，以恢复正常生活，有意或者无意避开应对背后环境的变化。</p>
<p>###看看人们如何通过“捷径”，找到消除焦虑预警的方法。</p>
<p>第一种，强迫自己接受环境的变化。这个办法，相当于看到警灯闪烁时，直接灭掉警灯，就当什么都没发生，也像把头埋进沙子的鸵鸟，只要视而不见，都与我无关。这个方法需要反复使用心理暗示，提示自己情况也许并没有想象的那么糟，塞翁失马焉知非福？然而，心理暗示的本质是用意识控制潜意识，违背人脑的生理规律，基本是不可完成的任务，最终都以失败告终。所以，当有人建议你使用“心理暗示”时，立即把他划入“黑名单”！为什么我这么肯定？因为我很早就用过这个方法，写书的人是靠卖书赚钱的骗子！ </p>
<p>当然，焦虑的“预警灯”并不是百分百准确，毕竟焦虑的程序形成于百万年前，面对现代环境的变化，难免出现各种“误报”。面对误报，第一种方法性价比很高，能以不变应万变。即使这样，也不能掉以轻心，因为任何一次真实预警的忽视，都可导致无可挽回的后果。</p>
<blockquote>
<p>焦虑情绪之所以如此频繁地出现，一定有它的原因所在。从进化的视角来看，这个答案非常明确：在100次潜在的危险情况中，1次死亡比99次的虚报警告所带来的损失要严重得多<br>——《进化心理学》</p>
</blockquote>
<p>第二种，药物治疗。第一种办法需要掌握心理暗示，需要强大的心理，并不具备普遍、长期、稳定的效果。科学家为迎合大众需要，通过研究焦虑的生理形成机制，成功切断焦虑产生的神经通路，让焦虑的“预警灯”彻底失效！这种治疗焦虑和抑郁的药物叫做“百忧解”。这类似于现代感冒发烧的治疗方法，通过药物止住鼻涕、降下温度，病人会误以为感冒好转。</p>
<blockquote>
<p>百忧解：几周后让你变成另一个自己，但是有记忆减退的副作用<br>——《象与骑象人》</p>
</blockquote>
<p>消灭预警灯后，病就好了吗？当然不是！感冒发烧症状没了，不代表体内的细菌或病毒的繁殖速度下降。本来需要病人适当休息，确保提供给免疫系统足够的能量抑制它们的繁殖，然而，失去感冒症状的预警后，病人很可能继续从事繁重的工作，导致身体状况的恶化。</p>
<p>焦虑也是如此，吃百忧解后，预警系统失灵，大脑不再对环境变化产生激烈情绪，即使威胁到生命，也不会采取措施应对，逐渐失去独立生存的能力，走向一条不归路。</p>
<p>那么，应对焦虑的正确方法是什么？未完待续。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;一位头马会员请我看他的稿子，主题是焦虑。对这个话题，我既有亲身体验，看过不少心理学相关的书，还做过一些尝试，正好借此机会整理一下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以我的经验，判断一个人是否焦虑，最好的办法是询问他的睡眠情况。焦虑时间可长可短，如果白天时间足以应付，对生活影响还在接受范围内，
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
    
      <category term="习惯" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E4%B9%A0%E6%83%AF/"/>
    
      <category term="科学" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%A7%91%E5%AD%A6/"/>
    
      <category term="健康" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E5%81%A5%E5%BA%B7/"/>
    
      <category term="进化论" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E8%BF%9B%E5%8C%96%E8%AE%BA/"/>
    
      <category term="一致性" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E4%B8%80%E8%87%B4%E6%80%A7/"/>
    
      <category term="心理学" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第209篇--我的书库</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/02/28/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC209%E7%AF%87--%E6%88%91%E7%9A%84%E4%B9%A6%E5%BA%93/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/02/28/写作习得第209篇--我的书库/</id>
    <published>2017-02-28T12:00:43.243Z</published>
    <updated>2017-02-28T12:01:37.120Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>继续昨天的话题，说说让我激动不已的第二个书库。</p>
<p>谈到我的书库，为什么会让我激动不已？因为我终于形成自己的读书闭环。从《写作习得第208篇–读书历程》看到，我长期受困于读书的效果，付出的时间和精力收不到反馈，犹豫要不要继续下去。这种状态下的读书活动，成为无底洞，吞噬时间和精力，却不会有任何产出，还会带来关于前途的焦虑。</p>
<p>在这个问题的探索上，我很庆幸，能依次分步解决困扰我的问题。</p>
<p>第一步，阅读过程的标注问题。我优先选择kindle版本的图书，阅读过程标注任何引起我兴趣的段落，kindle成为我主要的阅读手段。其次选择PDF版本的电子书，OCR后阅读标注，阅读过程比较痛苦，很难完成整本书的阅读。最次购买纸质书阅读，用笔标注，然后通过打字输入到电脑，这最后一步非常耗费时间，是无可奈何的选择。<strong>标注的过程，实际是文字与大脑建立联结的过程，通过标注，把大脑能接受和想要接受的信息提取出来，作为对本书的理解。</strong>未被标注的信息，并不代表不重要，只是可能你已理解，或者完全无法理解，只好被略去。每个人的认知能力不同，对文字的标注重点也会有差异，这也是为什么不能直接使用他人的摘录。</p>
<p>第二步，标注的收集。标注存在kindle里，并不是终极的解决办法，kindle的翻页和查找速度，无法让人忍受，我希望有一天能把所有标注导入到电脑中。<strong>事实证明，只有想不到，没有做不到</strong>，有这个想法后，不到半年，我就找到一款软件Kindle Mate，完全满足我的需求。只需要连上kindle，点击自动导入，所有图书标注都导入电脑，十分便利！再进一步，把Kindle Mate当成标注管理软件，对标注用颜色分类也很方便。不过，那时我开始接触思维导图，认为导图形式的信息，更有利大脑习得，就没有利用Kindle Mate管理标记。</p>
<p>第三步，标注的整理和分类。首先，我要隆重介绍思维导图。我不是一个聪明人，记忆力也非常普通，上学时因此感到自卑过，只能以勤补拙获得好成绩，而且打心底认为用时间换成绩的行为，并不值得提倡和夸耀。<strong>我了解人的思维方式后，逐渐接受并不优秀的自己，开始对学习方法产生兴趣，努力探索使笨人也能变优秀的途径。</strong>思维导图就是其中一个途径，认同这个观点需要一点点进化论的知识，不得不回到老生常谈的话题：<strong>我们顶着一颗石器时代的大脑，生活在文明社会中。</strong>石器时代，还没有文字和数学公式，大脑对它们完全无感，只对图像和声音能产生深刻印象。因此，<strong>我们学习文字和数学时，要转化成图像，便于大脑学习，思维导图就是这个作用。</strong></p>
<p>我使用的思维导图是Xmind，不仅用来整理图书标注，还用来记录日常生活，层次结构清楚，以图像呈现的信息，大脑愿意添加和回顾。相比之下，我添加到印象笔记或为知笔记的信息，常常石沉大海，实践证明，大脑对打捞毫无美感的文字信息向来没有兴趣。<strong>有去无回的信息，没有丝毫价值。</strong>，我只能放弃承载他们的工具。</p>
<p>和任何一个工具一样，我需要不断和Xmind磨合，找到使用它的最佳方式。最初，Xmind打给我最大的困扰，数据量增大时速度变得很慢，无法让人忍受，甚至我曾想换个导图软件。好在通过摸索，我终于摸清它的脾气，录入信息时不再一股脑放在一级目录下，而是分多层，多个表单，如此一来，速度不慢，而且信息更易查找。</p>
<p>我使用Xmind最频繁，也是最强大的功能是全文件搜索，能列出所有搜索结果。虽然Kindle Mate也有这个功能，但是我们神奇的大脑，就是喜欢Xmind的呈现形式，没办法，只能顺着大脑行事。</p>
<p><strong>看着日渐庞大、分门别类的书库，我有充足的动力，阅读每一类书籍，让更多图书和我的书库建立联结，和我的大脑建立联结，形成独一无二，只属于我的世界。</strong></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;继续昨天的话题，说说让我激动不已的第二个书库。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;谈到我的书库，为什么会让我激动不已？因为我终于形成自己的读书闭环。从《写作习得第208篇–读书历程》看到，我长期受困于读书的效果，付出的时间和精力收不到反馈，犹豫要不要继续下去。这种状态下的读书活动，成为无底洞，
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
    
      <category term="读书" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
      <category term="工具" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E5%B7%A5%E5%85%B7/"/>
    
      <category term="软件" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E8%BD%AF%E4%BB%B6/"/>
    
      <category term="kindle" scheme="http://adamant555.github.io/tags/kindle/"/>
    
      <category term="电子书" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%94%B5%E5%AD%90%E4%B9%A6/"/>
    
      <category term="xmind" scheme="http://adamant555.github.io/tags/xmind/"/>
    
      <category term="kindle mate" scheme="http://adamant555.github.io/tags/kindle-mate/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第208篇--读书历程</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/02/28/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC208%E7%AF%87--%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E5%8E%86%E7%A8%8B/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/02/28/写作习得第208篇--读书历程/</id>
    <published>2017-02-28T11:58:04.178Z</published>
    <updated>2017-02-28T12:00:37.898Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>从09年，我开始阅读专业以外书籍。因为底子薄，加上人的短期记忆限制，常常读过就忘。几年过后，看过的书不少，要用的时候，只能想起有这本书，知道大概讲什么，再具体一点就说不出来。我不禁开始怀疑，读书是否有用，不如把时间花在专业上，也许能更好改善生活条件。还好，我没有放弃，带着疑问上网寻找答案，看到很多人说读书一定要写读书笔记。于是，我开始使用当时最流行的笔记软件——印象笔记，写读书的心得体会。</p>
<p>然而，写过两篇读书笔记后，就没有下文，有两个原因。一个原因，那时候我还没有做时间管理，做事情完全凭感觉，像读书笔记这种不招待见的任务，放的位置越来越靠后，最后彻底放弃；另外，那时候书读的太少，常听人说“尽信书不如无书”，我也想带着批判的眼光看书，发现根本没有比较对象，不知从何批判，只能全盘接收，自然写不出有个人见解的读书笔记。</p>
<p>做不到写读书笔记，只能降低要求，在书上写写画画总是可以吧？其实做到这一点也挺难，因为我曾听身边酷爱读书的人说，读书时要爱惜书，不要折书，更不要写写画画。我信以为真，之后读过的书干干净净，好处明显，读书速度快了许多；坏处更明显，忘得更干净彻底！因为没有痕迹，甚至不确认自己看过哪些书。</p>
<p>曾经困扰我的这个小问题，对我来说早就不称之问题，因为用人的大脑记忆特点很容易给出答案：只要能增强记忆的方法，都应该尝试使用，比如标注、批注、折页、撕掉重组等等，而不要纠结是否爱惜书，<strong>只读不记，才是对书的最大浪费。</strong>我也从这个经历中得到启发：<strong>不要轻信旁人的说法和道理，而是寻求更高层次人的指导，特别是那些经过岁月沉淀的智者。</strong></p>
<p>认清这一道理后，我肆无忌惮在书上画满横线，再次阅读时，横线让我回忆起最初的读感，前后对照，终于产生一点读书的乐趣。即使这样，横线上的内容，还无法刻入我的大脑，更谈不上信手拈来。我试着把标注的内容整理到印象笔记中，发现打字耗费太多时间，没有时间思考敲入的内容，只好放弃。</p>
<p>同期，我开始接触PDF格式的电子书，网上搜索一大把，不用掏钱买纸质书，而且OCR后可以直接标注，还能拷贝到印象笔记中。我用这个方法收集整理许多书，最后又找到Calibre电子图书管理软件，形成我第一个图书管理系统，现在偶尔还会使用。</p>
<p>PDF格式的电子书，虽然资源丰富、管理方便，但是有一个不可忍受的弱点：毁眼睛，非常不适合长期阅读。我试过把显示器的亮度调到很暗，仍然不能避免长时间阅读后的眼睛胀痛。我在想，有没有既方便标注、看着又不累的电子书？经过反复查询，终于确认kindle能满足我的要求。</p>
<p>虽然kindle的反应速度慢点，资源少点，还是给我带来前所未有的阅读体验。我喜欢随身带着kindle，利用碎片时间读一本书；不再喜欢开车，更愿意乘坐地铁上下班，有大段的时间用kindle看书；我喜欢在kindle上随意标注，更令人兴奋不已的一点，kindle的标注还能导出到电脑，由此形成我第二个图书管理系统，距离我信手拈来的愿望，只差咫尺。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;从09年，我开始阅读专业以外书籍。因为底子薄，加上人的短期记忆限制，常常读过就忘。几年过后，看过的书不少，要用的时候，只能想起有这本书，知道大概讲什么，再具体一点就说不出来。我不禁开始怀疑，读书是否有用，不如把时间花在专业上，也许能更好改善生活条件。还好，我没有放弃，带着疑
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
    
      <category term="读书" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
      <category term="工具" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E5%B7%A5%E5%85%B7/"/>
    
      <category term="软件" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E8%BD%AF%E4%BB%B6/"/>
    
      <category term="kindle" scheme="http://adamant555.github.io/tags/kindle/"/>
    
      <category term="电子书" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%94%B5%E5%AD%90%E4%B9%A6/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
