<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>共读社</title>
  <subtitle>自我管理，阅读，投资</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://adamant555.github.io/"/>
  <updated>2017-02-10T14:18:34.661Z</updated>
  <id>http://adamant555.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>Yang Zhiwei</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>写作习得第198篇--从经济学到自动收货柜</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/02/10/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC198%E7%AF%87--%E4%BB%8E%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6%E5%88%B0%E8%87%AA%E5%8A%A8%E6%94%B6%E8%B4%A7%E6%9F%9C/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/02/10/写作习得第198篇--从经济学到自动收货柜/</id>
    <published>2017-02-10T14:15:44.348Z</published>
    <updated>2017-02-10T14:18:34.661Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>物理化学被称为硬科学，因为结果可以验证；经济学则没那么硬气，到现在，很多人还在质疑经济学的科学性，冠以“软科学”，以区别传统科学。经济学中，重要的奥地利学派，继承了亚当斯密的衣钵，其中20世纪的代表人物米塞斯（哈耶克的老师），一直反对把经济学列为科学，更反对用数学方法抽象经济现象，制定宏观政策扰乱经济秩序。有意思的一点，各国政府都不欢迎奥地利学派的理论，会反其道而行之，所以用奥地利学派的理论，无法预测政府政策。但是，它却能预测政策的后果。苏联的计划经济，是数量经济学在人类历史上，规模最大、历时最长的一次实验，以失败告终，哈耶克早几十年就做出预测，见《通往奴役之路》。</p>
<p>说了这么多，就想说一点，大部分经济学没什么用，控来控去，瞎折腾。微观经济学来源于亚当斯密的理论，在生活中，还是有不少应用。张五常很注重实际考察，验证经济学理论在生活中的应用。我的前同事有成为经济学家的潜质，没事就找中介聊天，了解市场最新行情。一次，我和他说，我租房被房东借故扣押金，他没有表示一点同情，后来我才知道，北京的房租市场，长期是房东市场，租客被欺负是常态，最好的办法不是和房东大干一场，而是尽快摆脱租客身份，成为房主。这让我想起刚刚看完的阿西莫夫自传《人生舞台》，20世纪初，他作为犹太人在美国被歧视时，这么想：</p>
<blockquote>
<p>我还知道因为我是犹太人，美国社会有很多地方的门对我是关闭的。但是两千年来，在世界上所有的基督教社会里都是这样的。你我只有把这看做生活中的现实而加以接受。<br>——阿西莫夫《人生舞台》</p>
</blockquote>
<p>有经济学常识，会对生活中的经济现象产生兴趣，比如政府公共自行车、OFO、摩拜单车等，简单回顾，这个主题已有5篇文章，距离第一篇文章半年过去，摩拜和OFO的发展仍如火如荼，但OFO单车的高故障率慢慢暴露出来，比较而言，摩拜车的经造和5毛定价，会有更持久的发展和竞争力。</p>
<p>《写作习得第29篇–免费公共自行车还能坚持多久》<br>《写作习得第42篇–摩拜单车》<br>《写作习得第125篇–搞笑的OFOvs靠谱的摩拜单车》<br>《写作习得第146篇– OFO单车就是活雷锋！》<br>《写作习得第181篇–做空OFO单车》</p>
<p>作为网购达人，我对自动收货柜的出现充满好奇，和公共单车一样，自动收货柜也是解决最后一公里问题，而且相比跑腿的快递员，更有科技含量和效率，必然会成为物流行业的发展方向。新房入住时，每个单元都有崭新结实的邮政信箱，每家一个但少有人用，应该是为了照顾国企中国邮政的生意。我想过不了10年，邮箱就会换成自动收货柜。</p>
<p><img src="/img/198/1.jpg" alt=""></p>
<p>自动收货柜刚一出现，我就关心它的盈利模式，收钱的可能对象有几个：商家，买家，快递公司，或者使用免费依靠广告赚钱。前几天，我深入市场一线，和一个使用自动收货柜送件的快递员攀谈起来，得到一手信息。快递员说，他正在使用的收货柜刚安装，处于试用推广阶段，所以免费，他们最愿意使用。而其他小区门口的已经开始收费，快递员放一次件，小箱2毛，中箱3毛，大箱4毛，用手机支付。我问他们愿意用收费的收货柜还是跑腿送上门？他说愿意用收货柜，因为能送更多快递件。</p>
<p>我后来上网查询，快递员的收入分两种，一种是底薪加快递件数提成，每件大概提成5毛（体积大小和轻重会有区别）；另外一种全部是快递件数提成，大概提成1块。只要提成大于自动收货柜的收费，快递员就愿意存放，省下时间送更多件，因此，这对于快递员和收货柜运营商，是双赢的生意。加上带给收货人的便利，应是三赢。收货柜除了赚快递员的钱，还会在柜体张贴广告，不过目前效果不是很好。</p>
<p>作为自动收货柜的受益方——收件人，看似享受了免费存取服务，然而只是错觉。正如经济学芝加哥学派老大弗里德曼始终强调的那样，<strong>天下没有免费的午餐，每个免费的行为背后都有人支付价格，只是明眼看不到罢了。</strong>我的一次购物行为，不仅养活了卖家，也养活了物流路上的卡车司机、快递员、自动收货柜运营商等一批人，如果卖家缴税，你还要养活一批政府官员！商品的成本实际只占购物价格一小部分。</p>
<p>广为接受的一个观点：电子商务，因为没有实体房屋租金，所以价格低。我想这又是众多鬼话中的一个。<strong>电子商务的价格低廉，是因为全国范围内的比价，淘汰掉质同价高的商品，对卖家来说是一次全国范围的大洗牌。</strong></p>
<p>买家一定会为购物的饕殄盛宴兴奋不已，每买下一样东西，都比过去省下不少钱，以为买到就是赚到，实际上摸摸自己的荷包，扁了不少。正像网络色情、网络游戏、网络直播室的蓬勃发展一样，网络购物能以最快速度满足人们的欲望，飞速超越实体店的发展。<strong>科技和社会未来的发展方向，就是让你的欲望触手可及，尽情享受欲望的饕殄盛宴！</strong></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;物理化学被称为硬科学，因为结果可以验证；经济学则没那么硬气，到现在，很多人还在质疑经济学的科学性，冠以“软科学”，以区别传统科学。经济学中，重要的奥地利学派，继承了亚当斯密的衣钵，其中20世纪的代表人物米塞斯（哈耶克的老师），一直反对把经济学列为科学，更反对用数学方法抽象经
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
      <category term="认知思维" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/"/>
    
    
      <category term="经济学" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6/"/>
    
      <category term="盈利模式" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%9B%88%E5%88%A9%E6%A8%A1%E5%BC%8F/"/>
    
      <category term="快递" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E5%BF%AB%E9%80%92/"/>
    
      <category term="最后一公里" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E6%9C%80%E5%90%8E%E4%B8%80%E5%85%AC%E9%87%8C/"/>
    
      <category term="互联网" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91/"/>
    
      <category term="电商" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%94%B5%E5%95%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第197篇--被忽视的文明病（龋齿）</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/02/09/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC197%E7%AF%87--%E8%A2%AB%E5%BF%BD%E8%A7%86%E7%9A%84%E6%96%87%E6%98%8E%E7%97%85%EF%BC%88%E9%BE%8B%E9%BD%BF%EF%BC%89/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/02/09/写作习得第197篇--被忽视的文明病（龋齿）/</id>
    <published>2017-02-09T11:41:52.803Z</published>
    <updated>2017-02-09T11:44:19.921Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>《写作习得第196篇–告别文明病》里，主要讨论心脑血管疾病。还有另外一类文明病——龋齿，因不伤及性命，常常被人们忽视，实际上会严重影响生活质量。</p>
<p>可以随意在你周围做调查，没有龋齿的人，微乎其微。现代人的饮食结构相比远古时期，发生翻天覆地的变化，而我们那28~32颗牙的结构和功能几乎没有发生变化。越来越多的肉类、糖类食物残渣遗留在牙缝和牙齿底部，快速腐蚀牙体，<strong>在人还没有足够衰老时，牙齿早已不堪重负，几乎全部阵亡，又是一例进化赶不上变化的例子。</strong></p>
<blockquote>
<p>前农业文化社会罕见牙齿龋洞，如果牙科医生知道石器时代的健康状况，他们应当在很久以前就明白20世纪的龋齿流行是某种新的环境因素造成的。我们现在知道是因为牙齿过多接触糖的结果，这些糖能滋养细菌，而这些细菌所产生的酸却反过来侵蚀牙釉<br>—《我们为什么会生病》</p>
</blockquote>
<p>书里明确指出，过多接触糖是龋齿形成的原因，我认为，只要被分解后能产生酸的物质，都会导致牙的腐蚀，比如肉类。如直观的例子，牙缝的食物，几天不清理，就会出现难闻的味道，<strong>细菌日以继夜的分解这些食物，产生的副产品酸，会彻底毁掉牙齿。</strong>所以，我们从小被教育要早晚刷牙。</p>
<p><img src="/img/197/1.jpg" alt=""></p>
<p>到我们这一代，刷牙几乎成为全民习惯，特别是城里人。然而，让人们习惯刷牙这个行为，还有一段少有人知的历史，能让我们能认识到，奖励对于新习惯养成的重要性。</p>
<p> 刷牙运动可以追溯到19世纪初一款牙膏的诞生和爆红。著名广告人克劳德·霍普金斯决定投资一款名为“白速得”的牙膏的营销。<strong>彼时，美国几乎没人有刷牙的习惯，但同时，美国存在全国性的牙齿健康问题。</strong>越来越富足的人们开始大量购买含糖量高、制作精细的食品。美国政府宣称，国民糟糕的牙齿健康状况已经危害到了国家安全。</p>
<p>在霍普金斯的运作下，短短10年，“白速得”牙膏成为全球最畅销的产品之一，占据美国最畅销牙膏的宝座长达三十几年之久。同时，刷牙的习惯席卷全美，美国人使用牙膏的比例上升到65%。<strong>他激发了一种消费欲望，这种欲望让暗示与奖励机制产生效果，驱动习惯回路。</strong></p>
<blockquote>
<p>他发现了一种暗示——牙菌斑,以及一个奖赏——漂亮的牙齿,这使千百万人开始了每天的固定活动——刷牙<br>—《习惯的力量》</p>
</blockquote>
<p>但是，坚持每天刷牙并不能一劳永逸解决龋齿以及其他牙周病，我深有体会。</p>
<p>我在哥哥的督促下，从小养成刷牙的习惯，然而并不认真，每次匆匆了事，不会超过一分钟。从初中开始，我刷牙经常会出血，那时候，没人认为牙病是大病，大人也不在意。高中时，妈妈带我去医院看病，顺带看看牙，医生说牙结石非常严重，建议洗牙。我们并没当回事，而且当时洗牙也比较贵，犹豫半天才决定洗一下。第一次洗牙把我吓个够呛，电动工具在我嘴里运转，满嘴都是血，洗完后，牙根比以前纤细很多，感觉满嘴漏风。我心里不禁质疑，是不是碰到唯利是图的庸医，把我好好的牙削成这样。不过，让我略感安慰的是，我刷牙再不会出血了。</p>
<p>后来我才知道，洗牙的目的是洗掉牙齿底部的牙结石，避免细菌堆积和牙周炎，防止牙龈萎缩，因此，我养成定期洗牙的习惯。一次，我到北京一家大医院洗牙，医生看看我的牙齿，告诉我，依照我牙龈萎缩的速度，估计40几岁就要开始掉牙了。<strong>想象自己未老先掉的牙齿和憋下去的嘴，我第一次认识到问题的严重性，真正开始爱惜我的牙齿。</strong></p>
<p>我再也不把刷牙当成一项负担和任务，而是认认真真把牙里的脏东西刷出来，每次看到随牙膏带出来的食物残渣，能深刻体会到刷牙的作用。即使这样，我仍然挽救不了部分已经腐败的牙齿——我去医院陆续补过几颗牙（包括杀死其中一颗牙的神经）。尽管是在中国最好的牙科医院补牙，我对结果不甚满意，认为补过牙后，产生很大缝隙，比以前更容易塞牙。当医生告诉我以后要每天使用牙线清理牙缝的残渣，我觉得她是在敷衍我，抱怨她拙劣的补牙技巧，给我带来每天掏牙的麻烦。</p>
<p>现在才知道，我的无知，误解了医生的技艺和建议。龋齿的生成，导致牙齿不可逆转的损伤，补牙能遏制牙齿被进一步腐蚀，防止牙神经受到损伤（这才是根本），为了彻底去除牙菌斑，必然要损失部分好牙，而且补过的牙，再怎么都不如原来的牙好使，必然会产生扩大的牙缝和易落的补体。</p>
<p><strong>补过的牙，让我进一步重视牙齿的保护，不仅认真刷牙，还养成刷牙后，使用牙线清理牙缝的习惯，保证牙齿没有明显的赃物</strong>，如果几十年前，我能以此目的刷牙，牙齿绝不会坏到这个地步。</p>
<p>去年底例行体检，检查牙齿时，医生看看我的牙，说了一句：不错，牙很干净，继续保持！ 这是我十几年看牙，第一次医生夸奖我的牙！我想，应归功于几年来，我认真刷牙和牙线的使用。</p>
<p><img src="/img/197/2.jpg" alt=""></p>
<p>有如此狼狈的经验，我们不希望孩子重蹈我的覆辙，早早教会孩子牙刷竖着方向刷牙，刷牙后仍然有赃物时，用牙线掏掉。孩子的牙齿状况，在幼儿园同学中数一数二，他的大部分同学已经有多颗牙的补牙经历。即使这样，最近也发现孩子龋齿的迹象，准备去医院处理。<strong>现代社会的充足食物，特别是甜食，对牙齿时刻都是一种威胁，防不胜防，绝不能掉以轻心。</strong></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;《写作习得第196篇–告别文明病》里，主要讨论心脑血管疾病。还有另外一类文明病——龋齿，因不伤及性命，常常被人们忽视，实际上会严重影响生活质量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可以随意在你周围做调查，没有龋齿的人，微乎其微。现代人的饮食结构相比远古时期，发生翻天覆地的变化，而我们那28~3
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
      <category term="认知思维" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/"/>
    
    
      <category term="改变" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E6%94%B9%E5%8F%98/"/>
    
      <category term="习惯" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E4%B9%A0%E6%83%AF/"/>
    
      <category term="科学" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%A7%91%E5%AD%A6/"/>
    
      <category term="健康" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E5%81%A5%E5%BA%B7/"/>
    
      <category term="生病" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%94%9F%E7%97%85/"/>
    
      <category term="进化论" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E8%BF%9B%E5%8C%96%E8%AE%BA/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第196篇--告别文明病</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/02/08/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC196%E7%AF%87--%E5%91%8A%E5%88%AB%E6%96%87%E6%98%8E%E7%97%85/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/02/08/写作习得第196篇--告别文明病/</id>
    <published>2017-02-08T11:51:20.658Z</published>
    <updated>2017-02-08T12:00:35.200Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>前天，写《写作习得第194篇–科学成就健康》时，有机会重新温习《我们为什么会生病》，并重新回忆起当时阅读此书的激动心情。我终于找到一本书，能系统解释关于疾病的困惑，而且其中的方法应用到生活中，很快能看到效果。正是凭借此书，我有信心做自己的家庭医生，对付常见的生活疾病，而不会轻信道听途说的偏方，和唯利是图的医生的用药建议。</p>
<p>昨天和小伙伴聊到读书，他们有一个困惑，发现读书对实际生活没什么帮助。我想，一个原因是没有读到有价值的书，比如这本《我们为什么会生病》；二是读书后没有及时采取行动。</p>
<p>以此书为例，看看读书对我的影响。</p>
<p>这本书有一章专门讲文明病，从生物进化的角度，分析文明病的出现原因和应对方法，和我们的现实生活十分贴近，因为我周围有太多人，受到高血压、心脏病和中风的困扰，让生活质量大幅下降，甚至威胁到生命。</p>
<p><img src="/img/196/2.jpg" alt=""></p>
<p>无论是中风，还是高血压心脏病，都归类于心脑血管这个文明病。为什么称为文明病？因为古代很少出现。现代的文明，不仅带来生活条件的改善，还带来伤害身体的文明病。最典型，就是大量高脂肪食品的摄入，远远超过人体需要的数量，成为身体和血管的严重负担。人们经不住感官和神经系统（多巴胺）的诱惑，频繁做着自我伤害的事情，作者则一针见血指出原因。</p>
<blockquote>
<p>我们的饮食问题起因于从石器时代演变过来的味觉与它们今天可能的作用之间出现了不匹配的问题</p>
</blockquote>
<p>又一次让我想起那句经典言论：<strong>我们拥有石器时代的大脑，却生活在现代社会中。</strong>我在《写作习得第123篇–雾里看花心理学（6）–站得更高》里比较详细论述过这个话题，文明病就是其中一个表现。</p>
<p>理由驱动行动，这本书就能给你充分的理由。我对这本书有相见恨晚的感觉，好在几年前的另外一本书《人体使用手册》，虽然没有那么权威，已经让我走在正确的道路上。我记得《人体使用手册》里，有一段经典描述：多余的脂肪堆积到哪个器官，哪个器官就会出毛病！比如肝上导致脂肪肝，心脏上导致心脏病，脑血管上导致中风等等。从此，我对脂肪类食物多了一层戒备之心，几乎不吃肥肉，而且开始淡盐、淡油，甚至不加任何作料，品尝食材的原汁原味，连常年坚持戒嘴的爸妈都自叹不如。</p>
<p><img src="/img/196/3.jpg" alt=""></p>
<p>不仅要选择食物的摄入，还要减少食物的摄入。现代社会的人，营养不足的可能性太低，相反，营养过剩、能量过剩，才是头等问题。所以能少吃就少吃，每顿吃到七分饱，一天都能神清气爽。能量管理，不仅要合理安排作息时间，还要减少食物的过多摄入，因为过多的食物会增加身体负担，导致嗜睡、行动缓慢。当然，<strong>刚刚减少食物时，一定会遭遇身体的抗拒，这种抗拒在我们改变任何一个习惯时都会碰到，没必要大惊小怪，坚持下去就好</strong>，没多久，身体就会站到你这边，帮你维护新的饮食习惯——讨厌肚子饱涨的感觉，讨厌油腻的味道。</p>
<p>在现代社会，选择成为瘦子，极需要毅力和自信心。当我坚持一年时间，终于把小肚子上的赘肉减下去，体重进入正常范围后，总有年轻人和老人，劝我多吃点，长胖点。对比我前后的照片，人胖乎点确实比干瘦好看，但为什么感觉好看，别人很可能说不出来，我却一清二楚，又要绕回我们这个石器时代的大脑。<strong>远古时期，食物匮乏，能吃饱都不错，变胖简直是奢望，自然胖子成为人人羡慕的对象，经过百万年进化，喜欢胖子的感觉被固化下来</strong>，相反，瘦子则代表营养不良，不受欢迎。而现代社会，没人否认肥胖是健康的杀手，却没有几个人讨厌胖子，<strong>只有胖子自己才知道肥胖的代价。</strong>我的前同事，通过每天跑10公里，从200斤降到140斤，终于逃离死亡的威胁，即使这样，必须坚持跑步，而且不吃晚饭，否则会快速反弹。所以，<strong>现代社会，想胖容易，想瘦可不容易。</strong></p>
<p><img src="/img/196/1.jpg" alt=""></p>
<p>每当他人劝我吃胖点时，我会会心一笑，不作辩解，<strong>当瘦子神清气爽，何必在乎别人不靠谱的喜好？</strong></p>
<p>告别发福的小肚子，告别肥胖的身躯，告别远远向你招手的高血压、心脏病，告别所有的文明病，<strong>读书，管住你的嘴，做一个健康的瘦子！</strong></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;前天，写《写作习得第194篇–科学成就健康》时，有机会重新温习《我们为什么会生病》，并重新回忆起当时阅读此书的激动心情。我终于找到一本书，能系统解释关于疾病的困惑，而且其中的方法应用到生活中，很快能看到效果。正是凭借此书，我有信心做自己的家庭医生，对付常见的生活疾病，而不会
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
      <category term="认知思维" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/"/>
    
    
      <category term="改变" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E6%94%B9%E5%8F%98/"/>
    
      <category term="习惯" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E4%B9%A0%E6%83%AF/"/>
    
      <category term="科学" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%A7%91%E5%AD%A6/"/>
    
      <category term="健康" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E5%81%A5%E5%BA%B7/"/>
    
      <category term="生病" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%94%9F%E7%97%85/"/>
    
      <category term="进化论" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E8%BF%9B%E5%8C%96%E8%AE%BA/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第195篇--改变(Toastmaster BBTMC CC9演讲有感)</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/02/07/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC195%E7%AF%87--%E6%94%B9%E5%8F%98(Toastmaster%20BBTMC%20CC9%E6%BC%94%E8%AE%B2%E6%9C%89%E6%84%9F)/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/02/07/写作习得第195篇--改变(Toastmaster BBTMC CC9演讲有感)/</id>
    <published>2017-02-07T15:52:37.927Z</published>
    <updated>2017-02-07T16:00:31.722Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天是第9次演讲，获得最佳演讲者，大概是我第6次获得最佳，记不清具体数字，因为我不太在意这些荣誉，时刻提醒自己，<strong>荣誉是过程的副产品，而不是目标。</strong>尽管如此，为了让我的演讲受到欢迎，多少还是会迎合听众的需要，尽量选择喜闻乐见的内容讲给大家，而舍弃更有益的知识和道理。况且，我在宣讲知识和道理时，板着的面孔确实不招人喜欢，只好改变风格，先用好笑的话题，把大家逗乐，我才能跟着放松下来。</p>
<p>严肃的面孔，并不会让我讨厌自己，而是坦然接受这个阶段的自己。相信有一天，随着更多知识的融汇贯通，对生活更深刻的理解，一定会让我的脸上洋溢出更多幽默的笑容。</p>
<p>会后，几个小伙伴对改变这个话题很感兴趣，希望我能介绍一些经验，我说，都写在公众号里，非常详细。我相信大部分提问的人，都是心血来潮，以为会找到灵丹妙言，马上就能改变，不会有耐心翻看我以前的文章，过不了几天就会成为僵尸粉。关注我公众号的有40人，每天能坚持阅读的，也就5人左右，神奇的帕累托82法则无处不在。</p>
<p>一个小伙伴曾经和我说，应该发到简书上，能帮助更多人。我回答，<strong>度人先度几</strong>，我还有很多自己的事情要改变，只觉得时间不够用。而且，看到你的改变后，自然会有人想着改变。能影响我身边的几个人，我已经感到满足，何况，我更享受自我成长带来的喜悦。</p>
<p>下面是我今天的讲稿，加长版原稿是《写作习得第182篇–有兴趣改造你的无意识吗？》，论据更丰富，可惜不适合7分钟的演讲，只好掐头去尾，换上更多搞笑的素材和表达方式。</p>
<hr>
<p>CC9演讲题目：<strong>改变</strong></p>
<p>先讲一段我的经历：</p>
<p>几年前，我在石家庄一家五星级酒店吃自助餐，发现一个女生取餐路上总盯着我看。那时候的我还很羞涩，只要和她对上眼，会不由自主低下头。我心里开始敲鼓：“莫非是看上我了？还是我脸上有哪不对？，不管怎么样，我都不能认怂！”，于是我鼓足勇气，等她再一次望着我的时候，我目不斜视的看着她，两人对视保持10秒钟，直到她走过我的身边回到座位上。然后我内心开始激烈的斗争，”去还是不去”？最终我勇敢的走过去，一把拉起她的手，开始一段浪漫的爱情故事。</p>
<p>当然，这不是事实，走过去的只是我的色心，而我的色胆和身体还原地不动。</p>
<p>虽然我没有勇气开始一段艳遇，但是受到启发，我下决心改变不敢直视女生的习惯，只要有机会在KTV唱歌，我都会主动邀请女生和我一起对唱情歌，唱到高潮时，目不转睛凝视女生，直到对方笑场，就这样，我的厚脸皮练出来了。</p>
<p>小小的改变，让我从此走向改变之路，不仅要大胆面对女生，还要站在BBTMC的讲台上大声演讲；不仅要一年要读100本书，还要一年写365篇文章；不仅像热爱生活一样热爱工作，还要像爱护我的孩子一样，爱惜我的身体，坚持练KEEP，告别我曾经发福的小肚子。</p>
<p>改变给我带来这么多收获，在座各位心动了吗？是不是开始罗列改变的清单：比如拖延、懒惰、贪吃、坏脾气。然后又开始嘀咕，类似的清单以前列过100多遍，从来没减少过！就像电影《后会无期》里说的，“听过很多道理，依然过不好这一生”。换成大白话，就是三个字：“做不到！”。好消息，我今天给大家带来一个偏方，专治各种“做不到”，30天一个疗程，三个疗程，100天见效，不仅能治心病、矫正行为，还顺带治疗各种慢性病，比如牙周炎，痔疮，香港脚等等，货真价实，童叟无欺！</p>
<p>这个偏方不打针，不吃药，而是用科学的方法改变你的潜意识!</p>
<p>人的行为绝大部分由潜意识决定，潜意识的发生过程有明显规律，包含诱因，自动程序，和奖励3个环节，你只要偷梁换柱，换成你想要的内容，就能控制自己的行为。例如，你想每天早上锻炼身体，把闹钟当成诱因，闹钟一响，不刷牙不洗脸，直接做20个俯卧撑和30个仰卧起坐，然后记录你坚持的天数作为奖励。100天后，早上锻炼身体，将变成你的潜意识！更神奇的一点，第一个潜意识改变需要100天，第二个需要50天，最后你可能只需要5天就能改变你任一一个潜意识动作，包括引发慢性疾病的生活习惯。</p>
<p>当你把大脑里的潜意识程序一一替换，你可以控制身体做任何想做的事情，不会遇到情绪的阻拦；你可以做一个深沉的思考者，低吟“自律带给我自由”，也可以瞬间变成一名激情四射的摇滚青年，大声歌唱：我要像梦一样自由！</p>
<p>既然改变如此神奇，一起和我改变吧!从这一天起，让改变时刻发生，告别过去消极的你，害羞的你，茫然的你，热情拥抱生活和生命，让世界因你而精彩，让你因世界而改变！</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;今天是第9次演讲，获得最佳演讲者，大概是我第6次获得最佳，记不清具体数字，因为我不太在意这些荣誉，时刻提醒自己，&lt;strong&gt;荣誉是过程的副产品，而不是目标。&lt;/strong&gt;尽管如此，为了让我的演讲受到欢迎，多少还是会迎合听众的需要，尽量选择喜闻乐见的内容讲给大家，而舍
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
      <category term="个人成长" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%88%90%E9%95%BF/"/>
    
    
      <category term="改变" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E6%94%B9%E5%8F%98/"/>
    
      <category term="演讲" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E6%BC%94%E8%AE%B2/"/>
    
      <category term="Toastmaster" scheme="http://adamant555.github.io/tags/Toastmaster/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第194篇--科学成就健康</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/02/06/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC194%E7%AF%87--%E7%A7%91%E5%AD%A6%E6%88%90%E5%B0%B1%E5%81%A5%E5%BA%B7/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/02/06/写作习得第194篇--科学成就健康/</id>
    <published>2017-02-06T11:49:22.862Z</published>
    <updated>2017-02-06T11:53:44.721Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>孩子去年底，断断续续咳嗽一个多月，我们始终没去过医院，也没给孩子吃过药，希望孩子通过自身体抵抗力恢复健康。然而事与愿违，孩子的咳嗽没有好转的迹象。我们一致认为，没有为孩子的身体康复创造良好的条件，比如咳嗽有好转迹象时，妈妈带着孩子长途奔袭到成都，成都寒冷的冬天不仅加重孩子的病情，还让妈妈一起咳嗽起来。一周后，两个人在此起彼伏的咳嗽中，返回北京，妈妈一周后好转，孩子依然如故。妈妈的心肠软，忍不住要带着孩子去医院检查，我没反对也没赞成。计划去医院的前几天，妈妈参加孩子幼儿园的开放日，发现幼儿园的温度，比家里低好几度，怀疑孩子咳嗽的原因是穿少了，于是从第二天起，加了一件保暖衣。没过两天，孩子的咳嗽痊愈了。</p>
<p>我们这么豪放的养孩子方法，很多人都不理解，以为我们不负责任。其实，我们比大部分家长承受更大的压力，到最后，我们也有点顶不住心里压力，送孩子去医院缓解压力，吃药肯定少不了。事实证明，我们只需要多动动脑筋，多留意孩子的生活，就能找到生病的真正原因，而不是不分青红皂白往孩子嘴里灌药。</p>
<p><img src="/img/194/1.jpg" alt=""></p>
<p>中午和同事吃饭时，说到这段经历，同事还劝我，不要冒险，很多大病都是小病引起的。相同的话，元旦我哥也和我说过。我依然坚持我的观点，从来不会人云亦云。相信他们是一片好心，但问起背后的原理，很可能说不清楚，只会举身边的例子，而我心里门清：没有条件限制的个例是不能充当证据的。相反，我有充足的理论依据，支持我的观点。我从来都不期望他们会立即接受，因为他们已经习惯道听途说和听“专家”的意见。</p>
<blockquote>
<p>让我先问你一个问题：大庭广众之下，你有没有什么观点不愿说出口？如果回答是没有，那么你也许应该停下来想一想了。你的每一个观点都能毫不犹豫地说出口，你自己深深赞同这些观点，并且你也确信肯定会获得别人的赞同，这是否太过于巧合了？一种可能是，也许事情并没有这么巧合，你的观点就是从别人那里听来的，别人告诉你什么，你就相信了什么，你把别人灌输的观点当作了自己的观点。<br>– 《黑客和画家》</p>
</blockquote>
<p>要治咳嗽，就要了解咳嗽的原理，才能对症下药，看看真正的专家怎么说</p>
<blockquote>
<p>咳嗽，是为了从呼吸道排除异物而专门设计的一种复杂的机制，是一种防御机制”“它是由自然选择留下的……好像轿车仪表盘上的信号灯，当存油将要告罄时会自动闪烁一样，它本身不是问题，而是对问题提出的一种警告<br>–《我们为什么会生病》</p>
</blockquote>
<p>咳嗽本身不是问题，就像发烧一样，只是一种防御机制，我们不能把防御机制和病因混为一谈，不能只治标不治本。例如上面的例子，孩子的真正病因是身体保温没做好，影响到身体免疫力发挥作用，无法抵御体内细菌和病毒的侵扰。体内的细菌和病毒长期在那里，依靠药物杀不干净。如果仅仅吃药，而忽视孩子幼儿园的环境，只会增加细菌的耐药性，当病情仍不好转时，医生不会提醒你去幼儿园看看，只会建议你使用更猛烈的抗菌药物，一堆药吃完，春天也来了，病好了，说不清是药治好的，还是天气暖和，孩子自己好的。</p>
<p><img src="/img/194/2.jpg" alt=""></p>
<p>关于吃药治病，我也曾经道听途说过。一直听说板蓝根能提高身体抵抗力，能预防和治疗感冒，我信以为真，每次刚出现感冒症状时，就吃上两包，有时候还真灵，就这样稀里糊涂过了好多年。看过医学原理的书后，才明白感冒是怎么回事。</p>
<blockquote>
<p>发热是对抗感染的防御机制之一<br>用药物控制发热，有时反而会使病情加重，甚至致命<br>即使发热是有益的，甚至是重要的，我们并不认为完全不应该用药物退热</p>
<p>–《我们为什么会生病》</p>
<p>许多疾病都能够自愈，例如感冒、失眠症，不必治疗也会痊愈。甚至像癌症这样的所谓“不治之症”，也有一部分病人会自愈<br>–《科学成就健康》</p>
</blockquote>
<p>明白道理后，我感冒时，不再服用板蓝根和其他西药，结果正如书中所说，每一次感冒都能如期痊愈。我既不会像大部分人那样过度治疗，也不会对感冒发烧置之不理，而是把感冒作为指示灯，提醒自己保证正常的作息和饮食，提高身体抵抗力。<strong>我认为良好的生活习惯，是疾病最好的治疗方法。</strong>道理很简单，为什么那么多人做不到？<strong>因为吃药比保持好的生活习惯容易的多！</strong></p>
<p>常常看到小区微信群里，有人问孩子吃不下饭怎么办，不少经验丰富的妈妈就会跳出来，建议吃健胃消食片。我勒个去，真是不拿孩子的身体当回事，什么药都乱吃。从来没听说哪个穷人家孩子不喜欢吃饭，不吃饭的孩子要不是吃多了，就是挑食，狠下心，饿两顿，马上药到病除！当妈的说，谁那么心狠，饿自己的孩子啊？我想反驳，你给孩子乱吃药，心就不狠了？</p>
<p>我牢牢记得原同事的一句话，<strong>为什么这么多人不爱惜身体，随便去医院随便吃药？就是因为看病价格太便宜！</strong>。如果现在医院的价格涨上10倍，相信人们吃东西不再肆无忌惮，也会花更多时间锻炼身体，健身软件KEEP的估值会大幅飙升，KEEP打出的标语不再是“自律给我自由”，而是“KEEP为你省钱”！</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;孩子去年底，断断续续咳嗽一个多月，我们始终没去过医院，也没给孩子吃过药，希望孩子通过自身体抵抗力恢复健康。然而事与愿违，孩子的咳嗽没有好转的迹象。我们一致认为，没有为孩子的身体康复创造良好的条件，比如咳嗽有好转迹象时，妈妈带着孩子长途奔袭到成都，成都寒冷的冬天不仅加重孩子的
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
      <category term="科学育儿" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E7%A7%91%E5%AD%A6%E8%82%B2%E5%84%BF/"/>
    
    
      <category term="科学" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%A7%91%E5%AD%A6/"/>
    
      <category term="育儿" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E8%82%B2%E5%84%BF/"/>
    
      <category term="健康" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E5%81%A5%E5%BA%B7/"/>
    
      <category term="生病" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%94%9F%E7%97%85/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第193篇--关于模式，读《人生舞台》有感</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/02/05/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC193%E7%AF%87--%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%A8%A1%E5%BC%8F%EF%BC%8C%E8%AF%BB%E3%80%8A%E4%BA%BA%E7%94%9F%E8%88%9E%E5%8F%B0%E3%80%8B%E6%9C%89%E6%84%9F/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/02/05/写作习得第193篇--关于模式，读《人生舞台》有感/</id>
    <published>2017-02-05T12:54:51.038Z</published>
    <updated>2017-02-05T14:31:34.691Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近在看阿西莫夫自传《人生舞台》，写到下棋的水平，他自认为水平很差，原因是他找不到下棋的模式。他每走出一步后，才会想下一步怎么走。在下棋大师眼里，每步棋之间绝不会如此分离，在他们的脑海里，每一步都会关联多步走法，对应着背后不同的模式。无模式的人和有模式的人对战，一定会被牵着鼻子走，最后怎么输的，都没机会知道。</p>
<blockquote>
<p>有的人之所以成为高明的棋手，是因为他们年复一年地研究怎么下棋，他们记忆了大量复杂的“组合”。他们不把下棋看成一种连续的移动，而是看成一种模式。</p>
<p>–阿西莫夫 《人生舞台》</p>
</blockquote>
<p>阿西莫夫善于比较，他发现自己也拥有某种模式，不是用来下棋，而是用来写作。在象棋大师的眼里，一篇文章只是文字的组合，而在他眼里，却是模式中一种。所以阿西莫夫得出结论，象棋大师擅长下棋，他适合写文章，不能调过来。</p>
<p><img src="/img/193/1.jpg" alt=""></p>
<p>阿西莫夫继续深究他下棋很差劲的原因，结论是他不愿意研究棋盘，完全凭冲动和感觉下棋，下不过普通的棋手，更不要说象棋大师。</p>
<p>很有意思的一点，对于他能在写作和演讲中，轻松看清各种模式，他归结为好运气。看过他的这本自传，很容易找到证据反驳他的说法。在第15篇，他写到，在11岁时，他开始写作，模仿《格林维尔来的大学生》写文章。在成为科幻小说大师前，经过多年的写作积累，他才能具备多种写作模式。而演讲能力，也能从自传中找到蛛丝马迹来证明并非凭空生成。为了供养家庭，他在波士顿大学医学院担任多年教师，他对科研不感兴趣，只能专注于任教，任教水平始终名列前茅，长期任教经历极大促进他的演讲水平。可见，模式无法凭空生成，需要时间和精力积累，需要注意力长期关注。</p>
<p>即使花费时间和精力，也不一定能习得模式，我的10多年数理化学习，就是一个典型例子。当我把知识当成谋生的途径或工具时，对于知识本身并不感兴趣，也不愿意探究背后的模式。每个学期，来一门新的课程，我只能硬着头皮去记忆和练习，目标是在期末考试取得好成绩，我只关注取得好成绩最快最有效的办法，从来不想获得什么模式。当我通过这些知识获得财富后，把他们一股脑扔到九霄云外，再也不想被他们烦扰。</p>
<p>直到有一天，我发现它们如此重要，想要拾回时，却无比艰难。就像散落的棋子和枯燥的文字，没有模式的知识，永远都无法串联起来，十几年，算是白学了。<strong>没有知识，可怕；没有模式，更可怕。</strong>今年过年，我送给两个分别上初中和高中的侄子，一人一本《阿西莫夫最新科学指南》，希望他们能通过这本书找到模式的雏形，以便把新知识添加到模式中。我也希望自己的孩子，上学以后不要被动应付每学期的课程，而是按照自己的节奏获取更多知识，尽早形成自己的模式，学习的旅程才会变得愉快。</p>
<p>谁说寒暑假必须休息玩耍，谁说周末就一定要郊游，其实，所有的时间都可以用来学习，形成自己的模式。<strong>知识是别人的，模式是自己的，伴你一生。</strong></p>
<p>尽管错过形成模式的最好时光，但值得庆幸，我能意识到模式的重要性，并始终为之努力。</p>
<p>养成一个习惯不重要，重要的是发现背后的模式，模式能指导你探究习惯的关联，发现背后的规律，让你打破一个习惯，形成一个习惯，都易如反掌。思考不重要，重要的是思考背后的模式，没有模式的思考，会陷入胡思乱想的境地，不仅不会产出，反而会陷入难以自拔的泥潭。学习不重要，重要的是学习背后的模式，没有模式的学习，注定会学多少忘多少。投资赚多赚少不重要，重要的是背后的模式，没有模式的投资，很可能今天买，明天卖，不论赚钱还是赔钱，都说不清道不明。</p>
<p><strong>形成模式，需要不断回顾、不断复盘</strong>；形成模式的方法，本身也是一种模式，值得学习，例如我现在的书写，就是学习模式的一个途径。</p>
<p><strong>模式千变万化，始终离不开书写，书写传承模式，强化意识，造就人类文明。</strong></p>
<p>书写如此重要，问问自己多久没有书写过了？原始人的大脑才会抗拒书写，拿起笔来，书写吧！</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;最近在看阿西莫夫自传《人生舞台》，写到下棋的水平，他自认为水平很差，原因是他找不到下棋的模式。他每走出一步后，才会想下一步怎么走。在下棋大师眼里，每步棋之间绝不会如此分离，在他们的脑海里，每一步都会关联多步走法，对应着背后不同的模式。无模式的人和有模式的人对战，一定会被牵着
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
      <category term="认知思维" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/"/>
    
      <category term="读书笔记" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="改变" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E6%94%B9%E5%8F%98/"/>
    
      <category term="习惯" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E4%B9%A0%E6%83%AF/"/>
    
      <category term="模式" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E6%A8%A1%E5%BC%8F/"/>
    
      <category term="读书笔记" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
      <category term="写作" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E5%86%99%E4%BD%9C/"/>
    
      <category term="阿西莫夫" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E9%98%BF%E8%A5%BF%E8%8E%AB%E5%A4%AB/"/>
    
      <category term="自传" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E8%87%AA%E4%BC%A0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第192篇--改变，又告别一个坏习惯</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/02/05/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC192%E7%AF%87--%E6%94%B9%E5%8F%98%EF%BC%8C%E5%8F%88%E5%91%8A%E5%88%AB%E4%B8%80%E4%B8%AA%E5%9D%8F%E4%B9%A0%E6%83%AF/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/02/05/写作习得第192篇--改变，又告别一个坏习惯/</id>
    <published>2017-02-05T12:36:54.565Z</published>
    <updated>2017-02-05T12:59:57.738Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>不翘二郎腿的习惯养成，截至今天，已经过去30天。从习惯记录到第5天，我基本上已经告别二郎腿这个习惯行为，之所以坚持记录到今天，只为30天这个数字。一年前主动养成的第一个习惯：早上锻炼身体，不止记录30天，大概有60多天，才算坚持下来。而今天，形成一个新习惯，大概只用5天左右的时间，再次证明，万事开头难，只要坚持下来，后面的收获很可能会带给你无限的惊喜。</p>
<p>孩子的新习惯养成，也在同步进行。吃饭不离饭桌，已经执行10多天，中间过年的几天，吃饭环境发生变化，中断过几天，最近几天恢复记录。计划大概执行到7天左右的时候，孩子已经形成吃饭不能离开饭桌的意识，即使这样，边吃饭边听着IPAD里的故事，仍然会影响孩子吃饭。于是，我和孩子商量，吃饭的时候不停故事，孩子问为什么的时候，我给出的答案是，我们吃饭的时候从来不看电视，因为会影响吃饭，同理，也不能听故事。有时候，孩子只需要一个合理解释。再吃饭的时候，我们暂停IPAD里的故事，孩子不会吵闹，认为是理所当然的事情。不离开座位、不听故事吃饭的好处，很快显现出来，孩子吃饭的速度明显加快，我们再也不用对孩子唠叨“快点吃饭”！合理的习惯养成计划，能潜移默化影响孩子的行为，而且会形成良好的自我反馈，以后再执行新计划时，孩子也乐于接受。相比之下，整天唠唠叨叨，既耗费能量，也影响亲子关系，不是教育孩子的好方法。</p>
<p>我慢慢感悟到，大人的思维是孩子成长的天花板，由此，我有着很强的动力扩展我的思维。</p>
<p>不论是大人，还是孩子，思想和行为都有可塑性，而且从我的经验看，塑造行为越频繁，心理抵触情绪越小，越容易发生改变。改变本身也可以作为一种习惯培养，提醒自己不断接受新事物，更新大脑的思维模式，改变自己的行为。</p>
<p>世界唯一不变的是改变，从恒星的诞生到消亡，从人的出生到死亡，我们无时无刻，都在感受变化。应对无法改变的变化，唯一能做的是改变自己，只有自己的改变速度，超过周边变化的速度，你才能闲庭闲步看着变化的发生，才能以不变应万变，保持自己的节奏和规律，否则只能被变化牵着鼻子走。</p>
<p>正好，下周头马俱乐部我的CC9演讲题目是《改变》，谈一谈改变如何带来机会，如何通过改变避免成为别人眼里的麻烦，如何通过改变喜欢自己，喜欢未来的生活。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;不翘二郎腿的习惯养成，截至今天，已经过去30天。从习惯记录到第5天，我基本上已经告别二郎腿这个习惯行为，之所以坚持记录到今天，只为30天这个数字。一年前主动养成的第一个习惯：早上锻炼身体，不止记录30天，大概有60多天，才算坚持下来。而今天，形成一个新习惯，大概只用5天左右
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
      <category term="个人成长" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%88%90%E9%95%BF/"/>
    
    
      <category term="改变" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E6%94%B9%E5%8F%98/"/>
    
      <category term="习惯" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E4%B9%A0%E6%83%AF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第191篇--成功搭建基于GITHUB的个人博客</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/02/05/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC191%E7%AF%87--%E6%88%90%E5%8A%9F%E6%90%AD%E5%BB%BA%E5%9F%BA%E4%BA%8EGITHUB%E7%9A%84%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E5%8D%9A%E5%AE%A2/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/02/05/写作习得第191篇--成功搭建基于GITHUB的个人博客/</id>
    <published>2017-02-05T12:36:19.481Z</published>
    <updated>2017-02-05T13:00:44.166Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>写作习得系列到今天已经第191篇，我又有新的想法。</p>
<p>写作系列文章主要发布在微信公众号上，方便朋友阅读，最近同时发布在简书上，但个人对简书的兴趣不大，估计不会坚持很久。</p>
<p>微信公众号传播最广泛，阅读最方便，但有几个问题，一是不适合深度阅读，再精彩的文章，放在手机上阅读，坚持不了5分钟，眼镜就要罢工，无奈只能快速翻到文章结尾，看看结论，因此，手机上容易养成快餐阅读习惯，不利于逻辑思维的培养，提醒自己要避而远之。好在我找到比较好的应对方法，把微信公众号文章，通过亚马逊公众号推送到kindle上仔细阅读，阅读体验接近纸质书，而且结合kindlemate能整理标注，感谢和敬佩亚马逊，它在这个小众市场的深度耕耘，已经形成难以匹敌的竞争力。</p>
<p>第二个问题，微信公众号的文章很难整理，我发了一堆文章，想分分类，发现十分困难，即使能分类，也没人愿意在手机上翻看历史文章。因此，微信公众号，只能作为一个展示窗口，文章的长期收集整理需要换个地方。</p>
<p>类似博文一样的文章，最适合放在博客里，国内的新浪网易腾讯都有类似的博客服务，虽然免费易用，但是弊端很明显。界面花里胡哨、广告满天飞，来访的游客心态浮躁，是在不适合张贴学习、思考一类的文章。</p>
<p>阅读一些牛人文章，我发现有GITHUB这个网站，不仅可以免费托管代码，还可以托管网页，而且能像黑客那样通过几个命令，上传自己的文章到博客上，太酷了。未来的趋势是智能化，而智能化的背后是代码，代码逐渐渗透到我们的生活，我们不能对代码视而不见，要利用一切机会，体验代码带给我们的变化，体验代码能把我们带到什么地方。</p>
<p>我花了一天的时间学习搭建HITHUB+HEXO博客，中间遇到很多问题，我利用搜索引擎，一个个解决掉，终于成功发布“共读社”博客。界面还有很多需要装饰的地方，域名也没有买，不过不影响文章的发布和读者的阅读，最重要的一点，我已经开始在做，在此基础上一定能做得更好！而且，会成为年底甚至10年后值得回顾的一件事。</p>
<p>从今天开始，我将在独立博客上同步发布写作写得系列文章，以及读书笔记、投资感悟等。共读社网址：<a href="https://adamant555.github.io/">https://adamant555.github.io/</a></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;写作习得系列到今天已经第191篇，我又有新的想法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写作系列文章主要发布在微信公众号上，方便朋友阅读，最近同时发布在简书上，但个人对简书的兴趣不大，估计不会坚持很久。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;微信公众号传播最广泛，阅读最方便，但有几个问题，一是不适合深度阅读，再精彩的文
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
      <category term="个人成长" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%88%90%E9%95%BF/"/>
    
    
      <category term="GITHUB" scheme="http://adamant555.github.io/tags/GITHUB/"/>
    
      <category term="博客" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E5%8D%9A%E5%AE%A2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第190篇--大城市的溢出效应</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/02/05/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC190%E7%AF%87--%E5%A4%A7%E5%9F%8E%E5%B8%82%E7%9A%84%E6%BA%A2%E5%87%BA%E6%95%88%E5%BA%94/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/02/05/写作习得第190篇--大城市的溢出效应/</id>
    <published>2017-02-05T12:35:42.563Z</published>
    <updated>2017-02-05T12:59:51.517Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>几年前，和我那个“地主”同事，讨论中国房地产价格的走势。</p>
<p>对于一线城市的价格上涨，我们的观点没有明显分歧，仅有的细微差别，他认为北京会引领一线城市的房价上涨，理由是北京的政治地位；而我认为，从更长远的年代看，上海最具上涨潜力，理由是不需要政治护航的自发增长潜力，以及更具现代特色的城市规划。今年，再次聚会时，他承认北京的竞争力需要强力政治维护，一旦减弱，竞争力比不过上海。我觉得他的分析也没错，他看的是5到10年，而我看的是10到30年。相比之下，上海更像纽约，而不是北京。</p>
<p>我们的显著分歧，出现在二线城市的房价走势上。他认为除了一线城市外的房子，都是垃圾，符合他一贯的非凤凰即野鸡的极端观点，正是得益于这种极端观点，让他满杠杆持有多套北京房产，并说服不少老家的人移居北京，改变很多人的命运。我非常欣赏他独立的思维方式和果断的行为方式，和他做同事的几年中，我收益颇丰。</p>
<p>即使这样，我无法说服自己盲信任何人的观点，不能因为他房产的成功投资，就完全相信他对二线城市房价的判断，特别是他无法清晰告诉我背后的逻辑时。而我清楚记得，我明确说出看好二线城市房价上涨的逻辑：即一线城市房价的溢出效应。</p>
<p>当时，我们一边在清华大学里散步，一边聊着房价，我借用清华大学为例。人人都知道清华大学好，为什么不是人人都上清华大学，而退而求其次，上其他重点大学，甚至普通大学？每个人的家庭背景和智力水平不同，有的人溜溜达达就能考上清华大学，有的人要踮脚甚至跳几跳才能碰到清华门槛，有的人想都不敢想。清华大学学位的稀缺性，注定只有少数与众不同的人能脱颖而出。</p>
<p>京沪的房子也是如此，全中国10几亿人口，比比自己的智力、学历、财力、眼光，必须具备至少一样，才能让你挤到队伍前面，获得拥有京沪房产的资格，等大部分人意识到游戏的规则时，京沪的排队游戏已经几近结束，大门逐步关闭。<strong>历史造就大门里的这批人，也是这批人成就了自己。</strong></p>
<p>正如无望于清华大学的考生转战其他名校一样，京沪大门外的人不会再错失第二轮竞争，努力在京沪周边的二线城市占据有利位置，既能享受城市本身的发展，还能享受不少一线城市溢出效应带来的惊喜。</p>
<p>另外一个有力的现实证据是珠三角和长三角的二线城市房价，严格遵循市场规律，依据距离上海、深圳、广州的距离远近定义价格。相比之下，环北京周边就是一个怪胎，看不到一点市场经济的影子，北京成为石家庄、天津甚至更远的沈阳、太原、西安、济南的房价黑洞，在北京这棵参天大树的阴影下，环周边城市得不到应有的阳光补给，房价自然起不来。</p>
<p>越畸形的经济越难维持，京津冀的发展模式，早晚会被强大的市场规律扭转过来。贫穷的河北在脱贫的道路上，狠狠拽住北京的后退，释放的有毒空气，把大家绑在同一条船上，要不共发展，要不共毁灭。北京倒逼之下，吐出早年独吞的资源，反哺周边城市，慢慢走向共同发展的良性道路。如果不出差错，环北京周边，将成为继长三角、珠三角之后第三个城市群。</p>
<p>三年后的今天，应验我的推测，环北京周边的主要城市，如石家庄、天津城区和武清，房价涨幅至少翻翻，超过北京，走向价值回归之路。房价的上涨，令人欢欣鼓舞，但潜伏不少风险。这些城市用什么来支撑高企的房价？就业？房租？一切都要看北京的脸色，他们只能享受北京利益溢出带来的好处，北京好，他们才能好。</p>
<p>即使有溢出效应，二线城市的房价风险高于一线城市，这是不争的事实。买得起一线城市房子的人，不要贪图便宜的二线城市，<strong>毕竟投资最重要的是确定性！</strong></p>
<p>这篇文章有感于过年看到天津武清区的变化。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;几年前，和我那个“地主”同事，讨论中国房地产价格的走势。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于一线城市的价格上涨，我们的观点没有明显分歧，仅有的细微差别，他认为北京会引领一线城市的房价上涨，理由是北京的政治地位；而我认为，从更长远的年代看，上海最具上涨潜力，理由是不需要政治护航的自发增长潜力
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
      <category term="认知思维" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/"/>
    
      <category term="房地产" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7/"/>
    
    
      <category term="房价" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E6%88%BF%E4%BB%B7/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
