<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>共读社</title>
  <subtitle>自我管理，阅读，投资</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://adamant555.github.io/"/>
  <updated>2017-02-17T12:17:28.975Z</updated>
  <id>http://adamant555.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>Yang Zhiwei</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>写作习得第205篇--读《渴望生活》，看华为强制提前退休政策</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/02/17/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC205%E7%AF%87--%E8%AF%BB%E3%80%8A%E6%B8%B4%E6%9C%9B%E7%94%9F%E6%B4%BB%E3%80%8B%EF%BC%8C%E7%9C%8B%E5%8D%8E%E4%B8%BA%E5%BC%BA%E5%88%B6%E6%8F%90%E5%89%8D%E9%80%80%E4%BC%91%E6%94%BF%E7%AD%96/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/02/17/写作习得第205篇--读《渴望生活》，看华为强制提前退休政策/</id>
    <published>2017-02-17T12:06:19.923Z</published>
    <updated>2017-02-17T12:17:28.975Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>梵高传记《渴望生活》里，梵高有一段在比利时矿区传教的经历。矿工凄惨的生活震撼了这位年轻的传教士——他们每天在井下工作13个小时，全年无休，每天只得到50个分币，而且没有任何防护措施，暴露在粉尘中，很多人患有尘肺病；矿坑随时都有坍塌、瓦斯爆炸的危险，有不少人因此失去四肢或者亲人。</p>
<p>梵高，带着基督的同情心，找到矿区经理，试图说服他改善矿工工作条件。然而，经理并没有被基督的代表说服，而是给他上了一堂现实的经济学课，值得每个人学习。</p>
<p>首先，经理陈述矿区的现实情况：比利时的煤矿是世界上最贫瘠的煤矿，采煤困难，导致成本高昂，如果采出的煤高价出售，肯定找不到买家，只能低价出售，由此采煤工人的收入也被压缩。</p>
<p>梵高问，难道不能降低煤矿利润，多分一些给矿工改善生活吗？</p>
<p>经理说，资本是逐利的，一旦矿区的利润低于市场平均水平，就会转移到其他矿区或者行业，没有资本的投入，矿区就无法经营。</p>
<p>梵高问，即使这样，也可以缩减矿工的做工时间，让他们得到充分的休息呀？</p>
<p>经理说，矿工的工作时长是采煤成本的一部分，如果缩短时间，采煤成本将会上升，低价卖出的煤就无利可图。</p>
<p>梵高问，至少可以增加安全措施，减少矿区事故和人员伤亡吧？</p>
<p>经理说，矿区的利润微薄，没有多余的资金购置设备，以确保矿工安全。安全设备的采购也是采煤成本的一部分，只要矿区事故赔付的成本低于设备的采购成本，资本方不会有意愿添置设备。<strong>任何增加采煤成本的行为，资本方都会非常慎重，因为成本的增加会传导到煤炭的售价，煤卖不出去，再安全的生产环境都没有意义。</strong>虽然矿工每天都要面临疾病和生命的危险，起码每天能获得收入，维持生活，一旦矿区停产，他们马上面临食不果腹的生活，生活会更悲惨。</p>
<p>由以上的对话可知，<strong>不论对资方还是矿工，如今的生产环境和生活条件，都是现实约束下的最好选择！</strong></p>
<blockquote>
<p>正因为这些，我才有一个坚定而虔诚的天主教徒变成了冷酷的无神论者，我也无法理解天堂里的上帝怎么能有意制造这样一种环境，驱使一个民族时代受苦受难，而从不发一点慈悲呢<br>——《渴望生活》</p>
</blockquote>
<p>发生在19世纪下半叶比利时的矿工境遇，在100年后的中国再次上演，隔上三五个月，电视就会传出某某煤矿出现瓦斯爆炸、透水事故，常常有数十名矿工遇难，人们感到悲痛的同时，愤怒的斥责矿主的黑心和地方政府的玩忽职守。我深深同情那些遭遇矿难的矿工，甚至比普通人更甚，因为我老家姑姑唯一的儿子，就是被矿难夺取了生命，丢下父母和怀着孩子的妻子。但是同情和愤怒有什么用呢？从来没有人逼着矿工进入危险的矿坑，去挣用健康和生命换来的血汗钱，他们一定经过深思熟虑，才做出选择，因为他们找不到比采煤更能改善生活的方法。<strong>煤矿的老板，时刻打着经济学的算盘，每个矿工同样如此，利益最大化是每个人不二的选择。</strong></p>
<blockquote>
<p>小孩才分对错，大人只看利弊<br>——《后会无期》</p>
</blockquote>
<p>最近华为强制退休政策吸引不少眼球，即使我不主动看新闻，各个方向都有类似的信息扑面而来。</p>
<p>我个人认为，只要任正非在，华为出类似的政策不会奇怪。任正非受到毛泽东的启发，深知如何在逆境中战胜强大的对手，取得优势地位后，也能戒骄戒躁，继续扩大领先地位，这一切都是建立在对战争和人性的理解。</p>
<p>总结华为的策略：公司外部，做竞争对手不屑做或做不到的事情，如疯狂加班、封闭开发、全员持股；公司内部，建立鼓励竞争的制度，如充分洗脑、拉开收入差距、传递压力、末位淘汰、能者多劳多得等。对待老员工的政策，属于公司内部竞争制度的一部分。老员工帮公司打下天下，得到重赏，体现在丰厚的奖金和分红上。然而，不可忽视的一点，像经济规律一样自然发生，<strong>老员工获得巨额财富的同时，会丧失当初一穷二白时的斗志，成为拖慢公司发展的阻力，是狼性十足的华为（任正非）不能容忍的。</strong>工龄清零是一步，强制退休是第二步，也许后面还有更多让人大跌眼镜的政策。</p>
<p>虽然残忍，总比不算经济账的国企好。<strong>国企被养老包袱拖垮，等老人们完全丧失竞争力和学习能力时，再把他们推向社会，会更仁慈一些吗？</strong></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;梵高传记《渴望生活》里，梵高有一段在比利时矿区传教的经历。矿工凄惨的生活震撼了这位年轻的传教士——他们每天在井下工作13个小时，全年无休，每天只得到50个分币，而且没有任何防护措施，暴露在粉尘中，很多人患有尘肺病；矿坑随时都有坍塌、瓦斯爆炸的危险，有不少人因此失去四肢或者亲
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
      <category term="认知思维" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/"/>
    
      <category term="读书笔记" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="读书笔记" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
      <category term="经济学" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6/"/>
    
      <category term="宗教" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E5%AE%97%E6%95%99/"/>
    
      <category term="华为" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E5%8D%8E%E4%B8%BA/"/>
    
      <category term="煤矿" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%85%A4%E7%9F%BF/"/>
    
      <category term="退休" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E9%80%80%E4%BC%91/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第204篇--世界大不同，有“道”更精彩！</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/02/16/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC204%E7%AF%87--%E4%B8%96%E7%95%8C%E5%A4%A7%E4%B8%8D%E5%90%8C%EF%BC%8C%E6%9C%89%E2%80%9C%E9%81%93%E2%80%9D%E6%9B%B4%E7%B2%BE%E5%BD%A9%EF%BC%81/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/02/16/写作习得第204篇--世界大不同，有“道”更精彩！/</id>
    <published>2017-02-16T13:05:19.855Z</published>
    <updated>2017-02-16T13:09:30.902Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>昨天写《写作习得第203篇–宗教和模式之争》，从宏观层面解释模式带来的利弊，今天则尝试从微观层面，讨论模式对生活的影响。</p>
<p>昨天参加公司的培训，讲师面对我们坐在椅子上讲课，讲话过程中，翘起二郎腿。坐在对面的我，心里马上产生反感情绪，觉得讲师不够优雅。因为中午刚写完模式之争，很快反思自己的情绪，是不是也陷入到模式争夺的漩涡中。我反问自己一个问题：“两个月前，在不跷二郎腿习惯养成之前，看到这个场景，我会产生反感情绪吗？”，答案非常肯定：不会！显然，<strong>大脑进入新习惯的一致性保护，不仅反对自身与新习惯不一致的行为，还要对他人不同的行为表现出抵触情绪，进而看低他人，抬高自己。</strong></p>
<p>她的演讲过程有那么多行为，我唯独盯着她的二郎腿看，产生的负面情绪，显然影响了我对她的整体评价。意识到这个问题后，我调整思路，把注意力从二郎腿移开，找寻她吸引我的地方。很快，她脸上始终洋溢的笑容，吸引了我的注意力，我感叹，说话过程能保持始终如一的笑容，真是不容易的事情。尽管作为HR的她，笑容可能经过刻意训练，但不管怎样，充满笑容的讲话，肯定不会让人讨厌。前后对比，我的注意力经过小小转换，我对一个人的整体印象就发生翻转，头一次体会到关注点对谈话的作用。</p>
<p>我向来不是一个好的沟通者，在谈话中，喜欢扮演强势角色，想尽办法说服对方接受我的观点。当发现自己的论据不充分，知识不渊博时，暗下决心博览群书，相信总有一天，我能用知识和经验说服更多人。然而，我忘记两点，一是谈话本身就是学习过程，学习对方的优点，获得对方的资源，还有对方的好感和支持；二是每个人的背景和经历不同，不可能有完全相同的观点，除非内部自发改变，外力很难改变一个人，即使一个小小的观念。</p>
<p>另外，我逐渐接受一个现实：<strong>世上并没有普世的真理，只有相对的道理。没有两个人会走出完全相同的生活路径，每个人的人生都独一无二，由此产生的感受和经验都与众不同，任何揣度他人想法，试图代人决策的行为，都是轻率、不负责任，甚至是残忍的。</strong>在遇到孰是孰非的讨论时，也许我会换个角度考虑，是不是他有一段与我不同的生活经历，以致无法理解我的想法，他什么样的经历会导致观念的不同？于是，我开始对他的经历产生兴趣，而忘记争论观点的是非。</p>
<p>也许观念转变后，不再纠缠所谓的真理，而是对生活的多样性产生兴趣，在谈话中，更愿意问对方为什么，而不是应该是什么，话题因此走向开放，而不是封闭。不少谈话类的技巧书，教你怎么面带微笑，教你怎么夸奖对方，教你怎么忍受对方的缺点，教你获得对方的好感。也许这类技巧能够习得，但只是“术”，没有“道”支撑的术，只流于表面，早晚都会暴露你的真实想法，所以，“术”背后的“道”更重要，要从发自内心对谈话的对方产生兴趣。也许，<strong>这里的“道”，是接受不同，喜欢不同，承认“存在即合理”。</strong></p>
<p>当我当成好习惯时，要提醒自己，不要用好习惯要求别人，更不能贬低他人，每个人的路都很精彩；当我获得知识时，要提醒自己，不要总想着炫耀知识，知识并不能解决所有问题；当我获得财富时，要提醒自己，不要瞧不起比我穷的人，他们有不同的生活乐趣；当我成年时，不要瞧不起父母的迂腐和顽固，我到那时好不到哪去；当我衰老时，不要斥责孩子们的鲁莽冲动，那本是年轻的一部分；当我崇尚无神的科学教时，不要排斥有神的宗教，对他们来说，那也许是更快更好的慰藉；当我越来越理性时，不要笑话经常因为感性犯错的人们，他们的感性一定带来过被我忽视而有益的体验。</p>
<p>总之，<strong>生活的选择，本无对错，势比人强，不要妄加评判！</strong></p>
<p>模式的探索继续，但模式的倾轧，到此结束，共勉！</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;昨天写《写作习得第203篇–宗教和模式之争》，从宏观层面解释模式带来的利弊，今天则尝试从微观层面，讨论模式对生活的影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;昨天参加公司的培训，讲师面对我们坐在椅子上讲课，讲话过程中，翘起二郎腿。坐在对面的我，心里马上产生反感情绪，觉得讲师不够优雅。因为中午刚写
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
      <category term="认知思维" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/"/>
    
    
      <category term="改变" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E6%94%B9%E5%8F%98/"/>
    
      <category term="习惯" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E4%B9%A0%E6%83%AF/"/>
    
      <category term="模式" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E6%A8%A1%E5%BC%8F/"/>
    
      <category term="道" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E9%81%93/"/>
    
      <category term="偏见" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E5%81%8F%E8%A7%81/"/>
    
      <category term="一致性" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E4%B8%80%E8%87%B4%E6%80%A7/"/>
    
      <category term="术" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E6%9C%AF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第203篇--宗教和模式之争</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/02/16/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC203%E7%AF%87--%E5%AE%97%E6%95%99%E5%92%8C%E6%A8%A1%E5%BC%8F%E4%B9%8B%E4%BA%89/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/02/16/写作习得第203篇--宗教和模式之争/</id>
    <published>2017-02-16T13:03:04.041Z</published>
    <updated>2017-02-16T13:05:10.718Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>我们人类与其他动物最大的区别可能在于，我们渴望发现接收到的任何信息的结构。我们总是积极寻求模式——任何能够提高我们的实践及理解能力的数据信息。<br>—-《贪婪的大脑》</p>
</blockquote>
<p>我读过一些宗教历史的书，大概了解世界主要宗教的发源和脉络。现在世界信徒最多的宗教是基督教，其次是伊斯兰教，然后是佛教。有些学者把中国的儒家也算作一种宗教，未免有些牵强。基督教和伊斯兰教都源于犹太教，但他们的先知耶稣和默罕默德，都不被犹太教承认，使得犹太教徒在基督徒和伊斯兰的世界不受欢迎。当远古时期，人们对自然还缺乏了解时，宗教扮演了解释世界的角色，成为人们认知世界的一种模式。</p>
<p>从模式出现伊始，以宗教形式出现的模式，就在进行残酷的竞争。以欧洲为例，罗马建国初期信奉多神教，无法容忍基督教对世界的另类解读，对基督教徒进行残忍的迫害。经过百般努力，基督教成为罗马的国教，马上反扑一口，迫害多神教教徒及无神论者，诸多哲学经典被查收焚烧。罗马帝国土崩瓦解后，基督教成为连接封建国家的纽带，欧洲貌似散沙一盘，实则成为维系千年的基督教帝国，帝国之内的臣民，无一不受到宗教模式的影响和禁锢。</p>
<blockquote>
<p>当异教徒的罗马人迫害阜期基督教徒的时候.基督教徒呼吁宽容。等基督教徒掌权之后，可曾有过宽容？绝对没有，他们立即开始反过来迫害对方。<br>—阿西莫夫《人生舞台》</p>
</blockquote>
<p>社会在发展，而发展千年的基督教（天主教）故步自封，沉浸在古老的模式中孤芳自赏，给出的答案却无法让老百姓满意，新的模式呼之欲出。马丁路德出现了，借着印刷术文字传播的东风，把对圣经的解释权从教父的手中夺下来，交给有文化的贵族和中产，传统基督教从此走下权利的巅峰。苛求权利的地区（例如英国等），套上基督新教的外衣，为权利与传统基督教国家（法国）大打出手，造成西欧国家几百年的混乱。</p>
<p>与传统基督教争夺世界的解释权，除了新教、中东伊斯兰教，还有一只更神秘的力量——科学。<strong>科学非宗教，却胜似宗教，有一批教徒前仆后继追寻苏格拉底，每天都在问“为什么”，然后通过各种方式寻找答案，记录下来后传播给新进的教徒。</strong>科学教作为另外一种认识世界的模式，相比天主教、基督新教、伊斯兰教等，有超强的自我迭代能力，能快速矫正模式中潜在的错误，以强大的证据和说服力，吸引越来越多的信徒，包括那些天资聪慧、引领人类发展的杰出人物。几百年前，牛顿还无法臣服科学教，然而随着科学教突飞猛进的发展，现今的科学巨匠少有欣赏有神论宗教，比如爱因斯坦、西蒙、阿西莫夫等。</p>
<p>即使如此，作为模式的一种，科学无法摆脱模式之间的倾轧。信仰科学教的国家，用科学的武器，狠狠教训那些对科学嗤之以鼻的国家，比如清代的中国，打破中国人认知世界的传统模式——儒教，把中国人纳入世界科学教。百年后的今天，相同的历史在中东伊斯兰国家重演，导弹飞机大炮，轮番轰炸，试图粉碎伊斯兰的传统模式，尽管困难重重，<strong>但历史的进程似乎不容改变：旧模式被新模式替代。</strong></p>
<p>科学教的新模式，能带给人们美好的生活吗？也许！但不要忘记，每个模式出现时，都曾带给人们相同的期许。<strong>历史不会重演，却总是相似，任何强加于他人的东西，只会带来灾难。</strong></p>
<blockquote>
<p>宗教（甚至科学）都是起源于人的超越性，产生于站在更高维度上产生的对这个世界的惊讶。宗教和科学的超越性都在变弱，越来越局限于固定程序，而忘记了本原<br>–《象与骑象人》</p>
</blockquote>
<p><strong>世界上只有一种模式时，要小心变成拿锤子人，看到的问题都像一个钉子。</strong></p>
<p>谨记，世界因不同而精彩。</p>
<blockquote>
<p>我们急切地寻找模式，一旦发现模式，就感到很满足，不会刻意重新审视自己的一些肤浅的见解。<br>—《贪婪的大脑》</p>
</blockquote>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我们人类与其他动物最大的区别可能在于，我们渴望发现接收到的任何信息的结构。我们总是积极寻求模式——任何能够提高我们的实践及理解能力的数据信息。&lt;br&gt;—-《贪婪的大脑》&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;我读过一些宗教历史的书，大概了解世界
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
      <category term="认知思维" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/"/>
    
    
      <category term="模式" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E6%A8%A1%E5%BC%8F/"/>
    
      <category term="偏见" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E5%81%8F%E8%A7%81/"/>
    
      <category term="一致性" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E4%B8%80%E8%87%B4%E6%80%A7/"/>
    
      <category term="宗教" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E5%AE%97%E6%95%99/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第202篇--成为受欢迎的谈话者</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/02/16/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC202%E7%AF%87--%E6%88%90%E4%B8%BA%E5%8F%97%E6%AC%A2%E8%BF%8E%E7%9A%84%E8%B0%88%E8%AF%9D%E8%80%85/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/02/16/写作习得第202篇--成为受欢迎的谈话者/</id>
    <published>2017-02-16T12:59:04.961Z</published>
    <updated>2017-02-16T13:02:58.056Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>有人的地方，就有江湖，有江湖的地方，就要说话。说话可以信口开河，也可以深思熟虑，可以直来直去，也可以委婉表达，表达方式不同，会有不同的沟通结果。</p>
<p>不知道从什么时候，我被灌输一种思想：讨论可以增进交流，道理会越辩越明。我抓住一切说话的机会，表达自己的观点，和他人争论孰是孰非。争论出所以然了吗？当然没有。<strong>真正的知识不是从争论中得到的，而是从广泛的阅读中获得的。</strong>而且，讨论不仅无法获得知识，还会立起一个牌子，旗帜鲜明的告诉对方，你与他不同。<strong>有谁喜欢和自己观点不同甚至对立的人？每个人都有维护一致性的心理倾向，无论对错，都要捍卫自己的价值和观点。</strong>妄想通过讨论获得事实真相，一定会让你大失所望，即使你持有千真万确的真理，你也无法把对方驳倒。俗语“得理不饶人”，用来描述这个场景再合适不过，<strong>你捍卫的是你眼里的真理，而对方捍卫的是自己的尊严。</strong>争论的天平一旦偏向某一方，看似一方胜利在望，两人的关系却正走向终点。</p>
<p>在心理一致性面前，讨论也许让你获得真理，但更有可能让你失去友情，甚至生命。古希腊的苏格拉底就是犯了这个禁忌，让老百姓颜面无存，被投票处死。</p>
<p>我深知这个道理，然而常常无法身体力行。一次，微信里老同学和我推荐中医，我不太再赞同中医的很多疗法，他问我缘故。我意识到一场讨论要开始了，明确告诉他，最好不要讨论，他还是坚持让我说出理由，既然如此，我好为人师的习惯马上摆脱缰绳，冲了出来，摆事实，举例子。如我所料，我的种种观点，被他一一反驳，我又反反驳，一个多小时后，两个人借故要吃饭，不欢而散。<strong>很多讨论就是这样，不知不觉在伤害双方的感情，越是执著，伤害程度越深。</strong></p>
<p>事后分析，我的那些所谓观点，不过来源于几篇中医黑的文章，论据和论点非常清晰，说服我弃中医投西医，但我尝试用交流的方式说服我的同学，失败了。我坚持的，只是我认为的真理，每个人都有自己的一套真理，对错不重要，一致性最重要。<strong>纠正错误的观点和事实，是上帝该做的事，而不是你我。</strong></p>
<blockquote>
<p>我很不耐烦地放下书本.站起来准备插进去，承担”聪明人的重任”，去教育他们。不料，我才起来了一半， 突然想.谁请你去做他们的老师?他们对原子弹的错误认识真会伤害他们吗””我重又躺下去看书<br>有人问到我，我就回答，别人要我解释，我才解释。我写教育文意给那些希望阅读的人看，但是我学会了不自告奋勇， 主动提供自己的学问<br>–阿西莫夫《人生舞台》</p>
</blockquote>
<p><strong>透过现象看本质，无论是谈话、讨论，还是演讲，目的并不是获得寻找问题答案，而是获得对方好感。</strong>只有通过对话，让对方喜欢你，信任你，你的观点和知识才有可能传达给对方。所以，张口时，不能想着对错，而是猜测对方的喜好，<strong>任何不以对方喜好为指引的谈话都是浪费时间。</strong>理解这一点，才能就能做一个合格的倾听者。</p>
<p>我的另外一位同学，和我倾诉过他的很多苦恼，我不知好歹，自告奋勇帮他出谋划策，告诉他应该怎么做。结果可想而知，我浪费了一次增进感情的交流机会，而且也许以后再也不会有了。</p>
<p>从这个道理出发，<strong>谈话应该以对方为主，要“换位思考”，尽量挖掘对方身上的闪光点，对于缺点和不足要学会视而不见。</strong>当然，这只是术，仅仅做到这一点，即使谈话能愉快进行，也会让人觉得你虚伪，因为你眼神和嘴角，会不经意暴露你内心的真实想法。</p>
<blockquote>
<p>积极倾听就是告诉对方你对他的信息的理解，关键是尽力从对方的角度去理解对方的信息<br>——《谈话的力量》</p>
</blockquote>
<p>真正要学会的，也许是更深层次的“道”：**</p>
<p>从内心相信对方的优点和缺点，都是环境适应的自然结果，即使换成你，一样会成为面前的他。**这样，才能做到身同感受，就像和自己对话一样，耐心倾听下去，开始享受谈话的乐趣。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;有人的地方，就有江湖，有江湖的地方，就要说话。说话可以信口开河，也可以深思熟虑，可以直来直去，也可以委婉表达，表达方式不同，会有不同的沟通结果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不知道从什么时候，我被灌输一种思想：讨论可以增进交流，道理会越辩越明。我抓住一切说话的机会，表达自己的观点，和他人
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
      <category term="认知思维" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/"/>
    
    
      <category term="沟通" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E6%B2%9F%E9%80%9A/"/>
    
      <category term="倾听" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E5%80%BE%E5%90%AC/"/>
    
      <category term="交流" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E4%BA%A4%E6%B5%81/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第201篇--读阿西莫夫自传《人生舞台》有感（父母的影响）</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/02/13/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC201%E7%AF%87--%E8%AF%BB%E9%98%BF%E8%A5%BF%E8%8E%AB%E5%A4%AB%E8%87%AA%E4%BC%A0%E3%80%8A%E4%BA%BA%E7%94%9F%E8%88%9E%E5%8F%B0%E3%80%8B%E6%9C%89%E6%84%9F%EF%BC%88%E7%88%B6%E6%AF%8D%E7%9A%84%E5%BD%B1%E5%93%8D%20)/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/02/13/写作习得第201篇--读阿西莫夫自传《人生舞台》有感（父母的影响 )/</id>
    <published>2017-02-13T12:42:09.126Z</published>
    <updated>2017-02-13T12:42:31.780Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>阿西莫夫去世前两年，住院时写完这部自传。作为一位年逾古稀的老人，回顾往事，心态平和很多。</p>
<p>阿西莫夫拥有一个完整的家庭，仅此而已，他并没有普通家庭里的幸福童年生活。</p>
<p><img src="/img/201/1.jpg" alt=""></p>
<p>阿西莫夫的父亲迫于俄国国内犹太人的生活窘境，移民到美国。和所有移民者一样，获益最大的是下一代，而父母辈遭遇到无法想象的困难，阿西莫夫的父亲尤其如此。他受过俄罗斯犹太教正统教育，能熟练应用俄语阅读、习作，到美国后，因为不会英语，变成文盲，只能从事卑微的体力劳动。经过几年奋斗，盘下一家杂货店，整个家庭都围绕着它运转，家里人大部分醒着的时间，都耗费在杂货店，从早上5点到凌晨1点。因此，阿西莫夫说，即使离开杂货店，他仍然保持着长时间工作的习惯。</p>
<blockquote>
<p>在俄国，他是一个受过教育的人，周围的人都因为他学识渊情而尊敬他。但在美国，他发觉自己实际上是个文盲。不会阅读英文甚至不会讲英语， 更有甚者，他没有接受过美国人认可的教育。他感到自己被当作一个无知的移民而被人瞧不起<br>–阿西莫夫《人生舞台》</p>
</blockquote>
<p>从我看过的几本有限的自传，作者都会感激严厉的父亲，让自己远离很多恶习。杂货铺的利润来源，很大一部分来自香烟。为了吸引更多年经济实力不足的年轻人购买香烟，他们把整包香烟拆开，按支出售，不少年轻人付钱后就在门口抽。好奇心驱使阿西莫夫请求父亲让自己尝尝香烟的味道，被父亲严词拒绝，并警告他：杂货店的任何商品都是用来出售，而不是消费的，况且香烟一旦沾染，一辈子都很难摆脱。<strong>阿西莫夫成为作家中，少有几个不抽烟不喝酒的人，他都归功于父亲的严厉。</strong></p>
<p>他们的杂货店还经营低俗杂志，低俗指劣质的纸张和通俗的内容，并不涉及色情和暴力。即使这样，父亲仍然认为不适合阿西莫夫的成长，给他办了一张当地图书馆的借书卡，很早就开启了阿西莫夫读书的旅程，阿西莫夫如此评价图书馆的作用</p>
<blockquote>
<p>我在学校接受了基础教育，但它远远不够。我真正的教育，上层建筑，具体的 实际的知识结构，是从公共图书馆里获得的。对于一个穷学生来说，东里买不起书，图书怕是一扇敞开辛苦的通往奇迹和成就的大门。 我很欣慰我聪明地敲开了那扇门，充分地利用了它<br>–阿西莫夫《人生舞台》</p>
</blockquote>
<p>父亲的教育方式是长时间的说教，但从不体罚他，他幽默的说，父亲把体罚的任务交给母亲，她更擅长于此道。</p>
<p>阿西莫夫对母亲没有那么多溢美之词，他尽量从客观环境包容母亲带给他伤害的语言和行为。生活的艰辛，使母亲变得急躁，阿西莫夫成为她的出气筒，经常打他，出手很重，阿西莫夫如此解释</p>
<blockquote>
<p>她也很清楚自己生活的局限性: 她缺少其他人所有的那种自信， 她常常失落在自我怜悯之中.，我是她自我怜悯时最经常的发泄对象， 我却无法因此责怪她， 因为母亲说得很清楚，我是她背负的十字架的一部分，而且是最沉重的一部分，我感到有一种负罪感</p>
</blockquote>
<p>从字里行间，看到阿西莫夫坦然接受生活环境带给人的不利影响，认识到生活的重担压在父母上，必然会以一种特殊形式（体罚）分散到自己身上。</p>
<p>生活的压力，不仅仅是体罚这么简单，还会影响阿西莫夫一家人的身体健康。</p>
<blockquote>
<p>母亲从未有机会做一个好厨师，她得到杂货店干货，只能匆忙做好三顿饭，包括各种油炸食物，母亲的厨艺养成我的饮食习惯，导致我中年就患上冠心病。<br>–阿西莫夫《人生舞台》</p>
</blockquote>
<p>从他的自传中，我看到一个人的家庭环境，在孩子身上留下深深的印记，印记的好坏，直接影响我们对家庭的印象和感情。也许感叹幸运，也许抱怨不公，不论怎样，我们都要承认一点，家庭背景是我们每个人不可分割的一部分，<strong>不接纳家庭的不完美，就是不接纳不完美的自己。</strong></p>
<p>奥西莫夫的传记中我，我看到最多，印象最深的一个词是“自怜”，描述她妈妈时用到，描述她第一任妻子和丈母娘也用到。传记中，我看到唯一一次阿西莫夫的自怜，是他在军队中服役时，一位中年女性给他上了关于“自怜”的一课。</p>
<blockquote>
<p>我用令人同情的声音把我悲伤的故事全都向她倾吐了出来。她听了以后，冷冷地说”听着，这儿没有一个人没有烦恼。这世界上所有的人都有困难. 你凭什么觉得你特殊？她这番话使我明白了自己的愚蠢。<br>–阿西莫夫《人生舞台》</p>
</blockquote>
<p>自怜让我想起了红楼梦里的“林黛玉”，哀怨、柔弱，刻薄。</p>
<p><strong>自怜同抱怨一样，都是行动的最大绊脚石，阻碍你让明天比今天过得更好。</strong>抱怨你的父母，没有钱，或者没文化，或者没有爱心，再或者没有时间，只要你想自我怜悯，总能挑出父母的毛病。你不仅从父母那遗传优点，还学到不少缺点，比如坏脾气，好为人师等，如影随形，伴随你的一生。这既是事实，也是摆在面前的问题，只要想办法，总能找到问题答案。</p>
<p>另外，人是环境的产物，每个人经历和环境不同，永远不可能身同感受，你只能体会你的世界，切莫妄想改变他人。静静的听，管住自己的嘴，做好自己的事情。</p>
<p>唯一可能改变的人，是你青春期前的孩子，而且最多只有一半的影响力，切记切记！</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;阿西莫夫去世前两年，住院时写完这部自传。作为一位年逾古稀的老人，回顾往事，心态平和很多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;阿西莫夫拥有一个完整的家庭，仅此而已，他并没有普通家庭里的幸福童年生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/201/1.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
      <category term="认知思维" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/"/>
    
      <category term="读书笔记" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="习惯" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E4%B9%A0%E6%83%AF/"/>
    
      <category term="阿西莫夫" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E9%98%BF%E8%A5%BF%E8%8E%AB%E5%A4%AB/"/>
    
      <category term="传记" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E4%BC%A0%E8%AE%B0/"/>
    
      <category term="犹太人" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%8A%B9%E5%A4%AA%E4%BA%BA/"/>
    
      <category term="家庭" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E5%AE%B6%E5%BA%AD/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第200篇--读阿西莫夫自传《人生舞台》有感（写作风格）</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/02/13/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC200%E7%AF%87--%E8%AF%BB%E9%98%BF%E8%A5%BF%E8%8E%AB%E5%A4%AB%E8%87%AA%E4%BC%A0%E3%80%8A%E4%BA%BA%E7%94%9F%E8%88%9E%E5%8F%B0%E3%80%8B%E6%9C%89%E6%84%9F%EF%BC%88%E5%86%99%E4%BD%9C%E9%A3%8E%E6%A0%BC%EF%BC%89/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/02/13/写作习得第200篇--读阿西莫夫自传《人生舞台》有感（写作风格）/</id>
    <published>2017-02-13T12:41:13.244Z</published>
    <updated>2017-02-13T12:42:00.542Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>想让人们认识有用的伟大概念，最好是将这些概念和提出它们的伟人的生活和个性联系起来</p>
</blockquote>
<p>今年，我开始阅读名人传记，第一本《我生活的种种模式》，作者是西蒙，管理学家、心理学家、计算机科学家，经济学家，获得1978年诺贝尔经济学奖。第二本是刚刚读过的《人生舞台》，作者阿西莫夫，一生出版480部著作，涉猎科幻小说、自然科学、历史、宗教等等，多次获得雨果奖。在上班路上，我还在收听《渴望生活》，画家梵高的传记。下一步计划阅读的传记是《青年王阳明》。</p>
<p>相比《我生活的种种模式》，我更喜欢阅读《人生舞台》，因为后者的语言更简单和朴实。<strong>太多中译本，直接把英文长句子的翻译罗列出来，让读者有一种想吐的感觉。</strong>读到《人生舞台》第72篇“写作风格”时，我才了解真正原因：该书英文原著的语言本身就简练，直译后的中文读起来自然舒服。阿西莫夫的写作故意采用简单的、甚至是口语化的风格。谈到简单清晰的作品带给他的好处时，他这么说：</p>
<blockquote>
<p>读者在信中告诉我说，他们憎恨阅读，直到偶然读到我的一本书，才第一次发现阅读是件愉快的事情。<br>–阿西莫夫《人生舞台》</p>
</blockquote>
<p><img src="/img/200/1.jpg" alt=""></p>
<p>阅读《我生活的种种模式》时，我也有憎恨阅读的感觉，硬着头皮读完一章又一章，只为读完而阅读，简直是折磨。<strong>当文字成为交流的障碍时，就丧失掉基本功能，再华丽还有什么意义？</strong>只能用来自我陶醉？就像读过郭敬明的《悲伤逆流成河》，除了感情的宣泄，还能传达什么有意义的内容？</p>
<blockquote>
<p>有的诗作本身很美丽，很容易打动人，但是如果你想要弄明白怎么回事的话，这类作品可能很晦涩，很难懂<br>–阿西莫夫《人生舞台》</p>
</blockquote>
<p>怎样才能写得清晰？阿西莫夫说，首先要头脑清晰，思路有条不紊，明确知道你想说什么。清晰的写作，也能习得，把头脑中的想法写出来，删掉冗余信息，如此反复练习即可达到目的。</p>
<blockquote>
<p>写诗一般的作品非常难，但是要写得很清楚也一样很难，事实上，也许写得清晰比写得华美更加困难。<br>–阿西莫夫《人生舞台》</p>
</blockquote>
<p>从小的语文教育，我们被灌输的一个写作技巧，要尽可能多使用成语。记得小学作文课，描写老师的可敬可爱时，我想到一个成语“音容笑貌”，听着不错，就硬塞进我的作文，结果被老师一顿骂。我的一个爱读书的亲戚提醒我，不仅写作，说话也多用成语，显得有文化和内涵。见识浅薄的我，信以为真，写文章时，要想方设法安插几个成语，只关注文章的辞藻，且忽略了写作的目的：传达思想。</p>
<p>认识到简洁的重要性，我决定不再追求华丽的辞藻，用简洁的文字，梳理我的想法，传递给读者。</p>
<p>而且，<strong>不仅要简洁的写作，还要简洁的说话，简洁的生活。</strong></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;想让人们认识有用的伟大概念，最好是将这些概念和提出它们的伟人的生活和个性联系起来&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;今年，我开始阅读名人传记，第一本《我生活的种种模式》，作者是西蒙，管理学家、心理学家、计算机科学家，经济学家，获得1978年
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
      <category term="认知思维" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/"/>
    
      <category term="读书笔记" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="写作" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E5%86%99%E4%BD%9C/"/>
    
      <category term="阿西莫夫" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E9%98%BF%E8%A5%BF%E8%8E%AB%E5%A4%AB/"/>
    
      <category term="传记" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E4%BC%A0%E8%AE%B0/"/>
    
      <category term="犹太人" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%8A%B9%E5%A4%AA%E4%BA%BA/"/>
    
      <category term="简洁" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%AE%80%E6%B4%81/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第199篇--市场利率的悄然变化</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/02/11/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC199%E7%AF%87--%E5%B8%82%E5%9C%BA%E5%88%A9%E7%8E%87%E7%9A%84%E6%82%84%E7%84%B6%E5%8F%98%E5%8C%96/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/02/11/写作习得第199篇--市场利率的悄然变化/</id>
    <published>2017-02-11T10:50:12.948Z</published>
    <updated>2017-02-11T11:01:47.232Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>如果你有购买理财产品的习惯，会发现最近两个月的理财产品收益率大幅上升，类似余额宝活期理财（随时可取出）收益达到3.6%，30天理财4.36%，60天4.52%。也许有人纳闷，银行存贷款利息并没有上调，为什么理财利息大幅上涨？</p>
<p>因为中国的利息看似管制，实际上早就利率市场化了，我们在银行电子牌上看到的指导利率，并不是市场的真实利率。我的经验，观察市场利率有两种方法。</p>
<p><strong>第一个是银行间拆借利率，俗称的Shibor</strong></p>
<blockquote>
<p>上海银行间同业拆放利率（Shanghai Interbank Offered Rate，简称Shibor）Shibor是新的市场基准利率，Shibor对宏观管理、对于市场参与者了解市场流动性大小，都会提供很重要的指标，Shibor在金融市场的地位，为中国流动性大小提供一个很好的晴雨表和指标，因为最能衡量一个市场流动性的就是基准利率水平。<br>目前，对社会公布的Shibor品种包括隔夜、1周、2周、1个月、3个月、6个月、9个月及1年</p>
</blockquote>
<p>观察最近半年shibor变化趋势图，就能看到从去年10月份，市场利率开始走高，银行理财产品的收益率变化与之呼应。</p>
<p><img src="/img/199/1.png" alt=""></p>
<p><strong>第二个是10年期政府债券</strong></p>
<p>   政府信用相比企业和个人要高很多，所以利率较普通的企业债券和银行贷款要低，作为基础债券之一，能反映整个债券市场的资金价格，基本与市场利率走势一致。</p>
<p><img src="/img/199/2.png" alt=""></p>
<p>也是从去年10月份，政府债券收益率触底反弹。</p>
<p>以上是宏观层面的数据，从实际生活中，能感受到变化吗？我有以下几点感受</p>
<p>1）正如文章开篇所说，理财产品的收益提高了，有现金的人会获得较高收益</p>
<p>2）贷款利息提高，比如房贷利息。去年，我能听到最低的房贷是83折，维持到9月份左右，之后开始一路走高，85折、9折等</p>
<p>3）人民币贬值。小伙伴一定被几个月前的人民币贬值惊到了把？看看人民币对美元的价格，也许能解释上面数据的变化，以及相关政策的出台。</p>
<p><img src="/img/199/3.png" alt=""></p>
<p><img src="/img/199/4.png" alt=""></p>
<p>中国的外汇储备从7月份出现明显下降，换来7到10月份汇率的相对稳定。之后人民币急速贬值，外汇储备同时大幅下降，说明外汇储备在大幅干预市场的情况下，仍然扼制不住美元的外流，当然，有国内低息的内因，也有美国加息的外因。<strong>新年伊始，先是看到人民币中间价触碰到7，再看到外汇储备首次降到3万亿以下，人民币的价格被生生拉回7以下。</strong></p>
<p>什么时候老百姓全员开始蚂蚁搬家，把人民币兑换成美元，中国的外汇储备就不够用了。再说，去年新年伊始的低息政策，已经把全国一二三线城市房价炒翻了天，低迷的经济被注入一心强心剂，能勉强维持一到两年，所以能暂别低息政策。于是乎，印钱的闸门收拢，市场利率应声上涨，汇率压力得以部分缓解。当然，经济层面还不允许政府快速提升官方利率，<strong>毕竟债务包袱还在那，而且越滚越大，大到还款利率只能下调，不能上调的地步。</strong>中国将来的一段时间，处于经济低迷和外汇贬值的双重压力之下，时刻要看着美国的脸色。什么时候，美元指数上涨到120时，中国可能会面临真正的危机。回看历史，1985年，美元指数升到160，拉美低迷10年，2000年，美元指数升到120，日本低迷15年，东南亚低迷7年。</p>
<p><img src="/img/199/5.png" alt=""></p>
<p>4）房地产市场。<strong>市场利率的反转和外汇压力，基本封死房地产价格继续飙升的空间</strong>，国内部分二线城市价格已经出现跳水的声音，北京除了学区房在跳涨外，价格平稳且交易量明显下滑，正常情况几个月后会出现量价齐跌。<strong>大胆预测短则半年，长则1年，全国的房地产市场将陷入全面低迷。</strong></p>
<p>5）股票市场。市场利率的上涨，对股票市场，算不上利好，资金成本上升，吸引力降低，道理部分同房地产。而且，<strong>中国的股市最重要的一点，新韭菜的成长需要时间。</strong></p>
<p>貌似，中国的经济前景不明朗，前有狼后有虎。然而不管财狼还是猛虎，自身强健才是根本。老百姓看经济，没那么复杂，观察周围的人工作是否卖力，是否多劳多得，政策环境是否宽松，政府人员是否干劲十足，大概能预测经济的转向。神奇的市场经济，老百姓创造财富的激情一旦被点燃，经济马上快马加鞭，比如中国，20世纪10年代后和80年代后；比如世界：1800年的英国，1974年的美国。<strong>老百姓在欲望和妒忌的驱动下，生来就有创富的动力，只要政府不出于各种目的和借口加以阻拦，经济何以不发展？</strong></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;如果你有购买理财产品的习惯，会发现最近两个月的理财产品收益率大幅上升，类似余额宝活期理财（随时可取出）收益达到3.6%，30天理财4.36%，60天4.52%。也许有人纳闷，银行存贷款利息并没有上调，为什么理财利息大幅上涨？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为中国的利息看似管制，实际上早就
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
      <category term="认知思维" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/"/>
    
      <category term="房地产" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7/"/>
    
    
      <category term="房价" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E6%88%BF%E4%BB%B7/"/>
    
      <category term="经济学" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6/"/>
    
      <category term="汇率" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E6%B1%87%E7%8E%87/"/>
    
      <category term="利率" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E5%88%A9%E7%8E%87/"/>
    
      <category term="理财" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%90%86%E8%B4%A2/"/>
    
      <category term="股市" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E8%82%A1%E5%B8%82/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第198篇--从经济学到自动收货柜</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/02/10/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC198%E7%AF%87--%E4%BB%8E%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6%E5%88%B0%E8%87%AA%E5%8A%A8%E6%94%B6%E8%B4%A7%E6%9F%9C/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/02/10/写作习得第198篇--从经济学到自动收货柜/</id>
    <published>2017-02-10T14:15:44.348Z</published>
    <updated>2017-02-10T14:18:34.661Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>物理化学被称为硬科学，因为结果可以验证；经济学则没那么硬气，到现在，很多人还在质疑经济学的科学性，冠以“软科学”，以区别传统科学。经济学中，重要的奥地利学派，继承了亚当斯密的衣钵，其中20世纪的代表人物米塞斯（哈耶克的老师），一直反对把经济学列为科学，更反对用数学方法抽象经济现象，制定宏观政策扰乱经济秩序。有意思的一点，各国政府都不欢迎奥地利学派的理论，会反其道而行之，所以用奥地利学派的理论，无法预测政府政策。但是，它却能预测政策的后果。苏联的计划经济，是数量经济学在人类历史上，规模最大、历时最长的一次实验，以失败告终，哈耶克早几十年就做出预测，见《通往奴役之路》。</p>
<p>说了这么多，就想说一点，大部分经济学没什么用，控来控去，瞎折腾。微观经济学来源于亚当斯密的理论，在生活中，还是有不少应用。张五常很注重实际考察，验证经济学理论在生活中的应用。我的前同事有成为经济学家的潜质，没事就找中介聊天，了解市场最新行情。一次，我和他说，我租房被房东借故扣押金，他没有表示一点同情，后来我才知道，北京的房租市场，长期是房东市场，租客被欺负是常态，最好的办法不是和房东大干一场，而是尽快摆脱租客身份，成为房主。这让我想起刚刚看完的阿西莫夫自传《人生舞台》，20世纪初，他作为犹太人在美国被歧视时，这么想：</p>
<blockquote>
<p>我还知道因为我是犹太人，美国社会有很多地方的门对我是关闭的。但是两千年来，在世界上所有的基督教社会里都是这样的。你我只有把这看做生活中的现实而加以接受。<br>——阿西莫夫《人生舞台》</p>
</blockquote>
<p>有经济学常识，会对生活中的经济现象产生兴趣，比如政府公共自行车、OFO、摩拜单车等，简单回顾，这个主题已有5篇文章，距离第一篇文章半年过去，摩拜和OFO的发展仍如火如荼，但OFO单车的高故障率慢慢暴露出来，比较而言，摩拜车的经造和5毛定价，会有更持久的发展和竞争力。</p>
<p>《写作习得第29篇–免费公共自行车还能坚持多久》<br>《写作习得第42篇–摩拜单车》<br>《写作习得第125篇–搞笑的OFOvs靠谱的摩拜单车》<br>《写作习得第146篇– OFO单车就是活雷锋！》<br>《写作习得第181篇–做空OFO单车》</p>
<p>作为网购达人，我对自动收货柜的出现充满好奇，和公共单车一样，自动收货柜也是解决最后一公里问题，而且相比跑腿的快递员，更有科技含量和效率，必然会成为物流行业的发展方向。新房入住时，每个单元都有崭新结实的邮政信箱，每家一个但少有人用，应该是为了照顾国企中国邮政的生意。我想过不了10年，邮箱就会换成自动收货柜。</p>
<p><img src="/img/198/1.jpg" alt=""></p>
<p>自动收货柜刚一出现，我就关心它的盈利模式，收钱的可能对象有几个：商家，买家，快递公司，或者使用免费依靠广告赚钱。前几天，我深入市场一线，和一个使用自动收货柜送件的快递员攀谈起来，得到一手信息。快递员说，他正在使用的收货柜刚安装，处于试用推广阶段，所以免费，他们最愿意使用。而其他小区门口的已经开始收费，快递员放一次件，小箱2毛，中箱3毛，大箱4毛，用手机支付。我问他们愿意用收费的收货柜还是跑腿送上门？他说愿意用收货柜，因为能送更多快递件。</p>
<p>我后来上网查询，快递员的收入分两种，一种是底薪加快递件数提成，每件大概提成5毛（体积大小和轻重会有区别）；另外一种全部是快递件数提成，大概提成1块。只要提成大于自动收货柜的收费，快递员就愿意存放，省下时间送更多件，因此，这对于快递员和收货柜运营商，是双赢的生意。加上带给收货人的便利，应是三赢。收货柜除了赚快递员的钱，还会在柜体张贴广告，不过目前效果不是很好。</p>
<p>作为自动收货柜的受益方——收件人，看似享受了免费存取服务，然而只是错觉。正如经济学芝加哥学派老大弗里德曼始终强调的那样，<strong>天下没有免费的午餐，每个免费的行为背后都有人支付价格，只是明眼看不到罢了。</strong>我的一次购物行为，不仅养活了卖家，也养活了物流路上的卡车司机、快递员、自动收货柜运营商等一批人，如果卖家缴税，你还要养活一批政府官员！商品的成本实际只占购物价格一小部分。</p>
<p>广为接受的一个观点：电子商务，因为没有实体房屋租金，所以价格低。我想这又是众多鬼话中的一个。<strong>电子商务的价格低廉，是因为全国范围内的比价，淘汰掉质同价高的商品，对卖家来说是一次全国范围的大洗牌。</strong></p>
<p>买家一定会为购物的饕殄盛宴兴奋不已，每买下一样东西，都比过去省下不少钱，以为买到就是赚到，实际上摸摸自己的荷包，扁了不少。正像网络色情、网络游戏、网络直播室的蓬勃发展一样，网络购物能以最快速度满足人们的欲望，飞速超越实体店的发展。<strong>科技和社会未来的发展方向，就是让你的欲望触手可及，尽情享受欲望的饕殄盛宴！</strong></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;物理化学被称为硬科学，因为结果可以验证；经济学则没那么硬气，到现在，很多人还在质疑经济学的科学性，冠以“软科学”，以区别传统科学。经济学中，重要的奥地利学派，继承了亚当斯密的衣钵，其中20世纪的代表人物米塞斯（哈耶克的老师），一直反对把经济学列为科学，更反对用数学方法抽象经
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
      <category term="认知思维" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/"/>
    
    
      <category term="经济学" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6/"/>
    
      <category term="盈利模式" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%9B%88%E5%88%A9%E6%A8%A1%E5%BC%8F/"/>
    
      <category term="快递" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E5%BF%AB%E9%80%92/"/>
    
      <category term="最后一公里" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E6%9C%80%E5%90%8E%E4%B8%80%E5%85%AC%E9%87%8C/"/>
    
      <category term="互联网" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91/"/>
    
      <category term="电商" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%94%B5%E5%95%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第197篇--被忽视的文明病（龋齿）</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/02/09/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC197%E7%AF%87--%E8%A2%AB%E5%BF%BD%E8%A7%86%E7%9A%84%E6%96%87%E6%98%8E%E7%97%85%EF%BC%88%E9%BE%8B%E9%BD%BF%EF%BC%89/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/02/09/写作习得第197篇--被忽视的文明病（龋齿）/</id>
    <published>2017-02-09T11:41:52.803Z</published>
    <updated>2017-02-09T11:44:19.921Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>《写作习得第196篇–告别文明病》里，主要讨论心脑血管疾病。还有另外一类文明病——龋齿，因不伤及性命，常常被人们忽视，实际上会严重影响生活质量。</p>
<p>可以随意在你周围做调查，没有龋齿的人，微乎其微。现代人的饮食结构相比远古时期，发生翻天覆地的变化，而我们那28~32颗牙的结构和功能几乎没有发生变化。越来越多的肉类、糖类食物残渣遗留在牙缝和牙齿底部，快速腐蚀牙体，<strong>在人还没有足够衰老时，牙齿早已不堪重负，几乎全部阵亡，又是一例进化赶不上变化的例子。</strong></p>
<blockquote>
<p>前农业文化社会罕见牙齿龋洞，如果牙科医生知道石器时代的健康状况，他们应当在很久以前就明白20世纪的龋齿流行是某种新的环境因素造成的。我们现在知道是因为牙齿过多接触糖的结果，这些糖能滋养细菌，而这些细菌所产生的酸却反过来侵蚀牙釉<br>—《我们为什么会生病》</p>
</blockquote>
<p>书里明确指出，过多接触糖是龋齿形成的原因，我认为，只要被分解后能产生酸的物质，都会导致牙的腐蚀，比如肉类。如直观的例子，牙缝的食物，几天不清理，就会出现难闻的味道，<strong>细菌日以继夜的分解这些食物，产生的副产品酸，会彻底毁掉牙齿。</strong>所以，我们从小被教育要早晚刷牙。</p>
<p><img src="/img/197/1.jpg" alt=""></p>
<p>到我们这一代，刷牙几乎成为全民习惯，特别是城里人。然而，让人们习惯刷牙这个行为，还有一段少有人知的历史，能让我们能认识到，奖励对于新习惯养成的重要性。</p>
<p> 刷牙运动可以追溯到19世纪初一款牙膏的诞生和爆红。著名广告人克劳德·霍普金斯决定投资一款名为“白速得”的牙膏的营销。<strong>彼时，美国几乎没人有刷牙的习惯，但同时，美国存在全国性的牙齿健康问题。</strong>越来越富足的人们开始大量购买含糖量高、制作精细的食品。美国政府宣称，国民糟糕的牙齿健康状况已经危害到了国家安全。</p>
<p>在霍普金斯的运作下，短短10年，“白速得”牙膏成为全球最畅销的产品之一，占据美国最畅销牙膏的宝座长达三十几年之久。同时，刷牙的习惯席卷全美，美国人使用牙膏的比例上升到65%。<strong>他激发了一种消费欲望，这种欲望让暗示与奖励机制产生效果，驱动习惯回路。</strong></p>
<blockquote>
<p>他发现了一种暗示——牙菌斑,以及一个奖赏——漂亮的牙齿,这使千百万人开始了每天的固定活动——刷牙<br>—《习惯的力量》</p>
</blockquote>
<p>但是，坚持每天刷牙并不能一劳永逸解决龋齿以及其他牙周病，我深有体会。</p>
<p>我在哥哥的督促下，从小养成刷牙的习惯，然而并不认真，每次匆匆了事，不会超过一分钟。从初中开始，我刷牙经常会出血，那时候，没人认为牙病是大病，大人也不在意。高中时，妈妈带我去医院看病，顺带看看牙，医生说牙结石非常严重，建议洗牙。我们并没当回事，而且当时洗牙也比较贵，犹豫半天才决定洗一下。第一次洗牙把我吓个够呛，电动工具在我嘴里运转，满嘴都是血，洗完后，牙根比以前纤细很多，感觉满嘴漏风。我心里不禁质疑，是不是碰到唯利是图的庸医，把我好好的牙削成这样。不过，让我略感安慰的是，我刷牙再不会出血了。</p>
<p>后来我才知道，洗牙的目的是洗掉牙齿底部的牙结石，避免细菌堆积和牙周炎，防止牙龈萎缩，因此，我养成定期洗牙的习惯。一次，我到北京一家大医院洗牙，医生看看我的牙齿，告诉我，依照我牙龈萎缩的速度，估计40几岁就要开始掉牙了。<strong>想象自己未老先掉的牙齿和憋下去的嘴，我第一次认识到问题的严重性，真正开始爱惜我的牙齿。</strong></p>
<p>我再也不把刷牙当成一项负担和任务，而是认认真真把牙里的脏东西刷出来，每次看到随牙膏带出来的食物残渣，能深刻体会到刷牙的作用。即使这样，我仍然挽救不了部分已经腐败的牙齿——我去医院陆续补过几颗牙（包括杀死其中一颗牙的神经）。尽管是在中国最好的牙科医院补牙，我对结果不甚满意，认为补过牙后，产生很大缝隙，比以前更容易塞牙。当医生告诉我以后要每天使用牙线清理牙缝的残渣，我觉得她是在敷衍我，抱怨她拙劣的补牙技巧，给我带来每天掏牙的麻烦。</p>
<p>现在才知道，我的无知，误解了医生的技艺和建议。龋齿的生成，导致牙齿不可逆转的损伤，补牙能遏制牙齿被进一步腐蚀，防止牙神经受到损伤（这才是根本），为了彻底去除牙菌斑，必然要损失部分好牙，而且补过的牙，再怎么都不如原来的牙好使，必然会产生扩大的牙缝和易落的补体。</p>
<p><strong>补过的牙，让我进一步重视牙齿的保护，不仅认真刷牙，还养成刷牙后，使用牙线清理牙缝的习惯，保证牙齿没有明显的赃物</strong>，如果几十年前，我能以此目的刷牙，牙齿绝不会坏到这个地步。</p>
<p>去年底例行体检，检查牙齿时，医生看看我的牙，说了一句：不错，牙很干净，继续保持！ 这是我十几年看牙，第一次医生夸奖我的牙！我想，应归功于几年来，我认真刷牙和牙线的使用。</p>
<p><img src="/img/197/2.jpg" alt=""></p>
<p>有如此狼狈的经验，我们不希望孩子重蹈我的覆辙，早早教会孩子牙刷竖着方向刷牙，刷牙后仍然有赃物时，用牙线掏掉。孩子的牙齿状况，在幼儿园同学中数一数二，他的大部分同学已经有多颗牙的补牙经历。即使这样，最近也发现孩子龋齿的迹象，准备去医院处理。<strong>现代社会的充足食物，特别是甜食，对牙齿时刻都是一种威胁，防不胜防，绝不能掉以轻心。</strong></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;《写作习得第196篇–告别文明病》里，主要讨论心脑血管疾病。还有另外一类文明病——龋齿，因不伤及性命，常常被人们忽视，实际上会严重影响生活质量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可以随意在你周围做调查，没有龋齿的人，微乎其微。现代人的饮食结构相比远古时期，发生翻天覆地的变化，而我们那28~3
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
      <category term="认知思维" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/"/>
    
    
      <category term="改变" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E6%94%B9%E5%8F%98/"/>
    
      <category term="习惯" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E4%B9%A0%E6%83%AF/"/>
    
      <category term="科学" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%A7%91%E5%AD%A6/"/>
    
      <category term="健康" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E5%81%A5%E5%BA%B7/"/>
    
      <category term="生病" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%94%9F%E7%97%85/"/>
    
      <category term="进化论" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E8%BF%9B%E5%8C%96%E8%AE%BA/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第196篇--告别文明病</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/02/08/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC196%E7%AF%87--%E5%91%8A%E5%88%AB%E6%96%87%E6%98%8E%E7%97%85/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/02/08/写作习得第196篇--告别文明病/</id>
    <published>2017-02-08T11:51:20.658Z</published>
    <updated>2017-02-08T12:00:35.200Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>前天，写《写作习得第194篇–科学成就健康》时，有机会重新温习《我们为什么会生病》，并重新回忆起当时阅读此书的激动心情。我终于找到一本书，能系统解释关于疾病的困惑，而且其中的方法应用到生活中，很快能看到效果。正是凭借此书，我有信心做自己的家庭医生，对付常见的生活疾病，而不会轻信道听途说的偏方，和唯利是图的医生的用药建议。</p>
<p>昨天和小伙伴聊到读书，他们有一个困惑，发现读书对实际生活没什么帮助。我想，一个原因是没有读到有价值的书，比如这本《我们为什么会生病》；二是读书后没有及时采取行动。</p>
<p>以此书为例，看看读书对我的影响。</p>
<p>这本书有一章专门讲文明病，从生物进化的角度，分析文明病的出现原因和应对方法，和我们的现实生活十分贴近，因为我周围有太多人，受到高血压、心脏病和中风的困扰，让生活质量大幅下降，甚至威胁到生命。</p>
<p><img src="/img/196/2.jpg" alt=""></p>
<p>无论是中风，还是高血压心脏病，都归类于心脑血管这个文明病。为什么称为文明病？因为古代很少出现。现代的文明，不仅带来生活条件的改善，还带来伤害身体的文明病。最典型，就是大量高脂肪食品的摄入，远远超过人体需要的数量，成为身体和血管的严重负担。人们经不住感官和神经系统（多巴胺）的诱惑，频繁做着自我伤害的事情，作者则一针见血指出原因。</p>
<blockquote>
<p>我们的饮食问题起因于从石器时代演变过来的味觉与它们今天可能的作用之间出现了不匹配的问题</p>
</blockquote>
<p>又一次让我想起那句经典言论：<strong>我们拥有石器时代的大脑，却生活在现代社会中。</strong>我在《写作习得第123篇–雾里看花心理学（6）–站得更高》里比较详细论述过这个话题，文明病就是其中一个表现。</p>
<p>理由驱动行动，这本书就能给你充分的理由。我对这本书有相见恨晚的感觉，好在几年前的另外一本书《人体使用手册》，虽然没有那么权威，已经让我走在正确的道路上。我记得《人体使用手册》里，有一段经典描述：多余的脂肪堆积到哪个器官，哪个器官就会出毛病！比如肝上导致脂肪肝，心脏上导致心脏病，脑血管上导致中风等等。从此，我对脂肪类食物多了一层戒备之心，几乎不吃肥肉，而且开始淡盐、淡油，甚至不加任何作料，品尝食材的原汁原味，连常年坚持戒嘴的爸妈都自叹不如。</p>
<p><img src="/img/196/3.jpg" alt=""></p>
<p>不仅要选择食物的摄入，还要减少食物的摄入。现代社会的人，营养不足的可能性太低，相反，营养过剩、能量过剩，才是头等问题。所以能少吃就少吃，每顿吃到七分饱，一天都能神清气爽。能量管理，不仅要合理安排作息时间，还要减少食物的过多摄入，因为过多的食物会增加身体负担，导致嗜睡、行动缓慢。当然，<strong>刚刚减少食物时，一定会遭遇身体的抗拒，这种抗拒在我们改变任何一个习惯时都会碰到，没必要大惊小怪，坚持下去就好</strong>，没多久，身体就会站到你这边，帮你维护新的饮食习惯——讨厌肚子饱涨的感觉，讨厌油腻的味道。</p>
<p>在现代社会，选择成为瘦子，极需要毅力和自信心。当我坚持一年时间，终于把小肚子上的赘肉减下去，体重进入正常范围后，总有年轻人和老人，劝我多吃点，长胖点。对比我前后的照片，人胖乎点确实比干瘦好看，但为什么感觉好看，别人很可能说不出来，我却一清二楚，又要绕回我们这个石器时代的大脑。<strong>远古时期，食物匮乏，能吃饱都不错，变胖简直是奢望，自然胖子成为人人羡慕的对象，经过百万年进化，喜欢胖子的感觉被固化下来</strong>，相反，瘦子则代表营养不良，不受欢迎。而现代社会，没人否认肥胖是健康的杀手，却没有几个人讨厌胖子，<strong>只有胖子自己才知道肥胖的代价。</strong>我的前同事，通过每天跑10公里，从200斤降到140斤，终于逃离死亡的威胁，即使这样，必须坚持跑步，而且不吃晚饭，否则会快速反弹。所以，<strong>现代社会，想胖容易，想瘦可不容易。</strong></p>
<p><img src="/img/196/1.jpg" alt=""></p>
<p>每当他人劝我吃胖点时，我会会心一笑，不作辩解，<strong>当瘦子神清气爽，何必在乎别人不靠谱的喜好？</strong></p>
<p>告别发福的小肚子，告别肥胖的身躯，告别远远向你招手的高血压、心脏病，告别所有的文明病，<strong>读书，管住你的嘴，做一个健康的瘦子！</strong></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;前天，写《写作习得第194篇–科学成就健康》时，有机会重新温习《我们为什么会生病》，并重新回忆起当时阅读此书的激动心情。我终于找到一本书，能系统解释关于疾病的困惑，而且其中的方法应用到生活中，很快能看到效果。正是凭借此书，我有信心做自己的家庭医生，对付常见的生活疾病，而不会
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
      <category term="认知思维" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/"/>
    
    
      <category term="改变" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E6%94%B9%E5%8F%98/"/>
    
      <category term="习惯" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E4%B9%A0%E6%83%AF/"/>
    
      <category term="科学" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%A7%91%E5%AD%A6/"/>
    
      <category term="健康" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E5%81%A5%E5%BA%B7/"/>
    
      <category term="生病" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%94%9F%E7%97%85/"/>
    
      <category term="进化论" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E8%BF%9B%E5%8C%96%E8%AE%BA/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第195篇--改变(Toastmaster BBTMC CC9演讲有感)</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/02/07/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC195%E7%AF%87--%E6%94%B9%E5%8F%98(Toastmaster%20BBTMC%20CC9%E6%BC%94%E8%AE%B2%E6%9C%89%E6%84%9F)/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/02/07/写作习得第195篇--改变(Toastmaster BBTMC CC9演讲有感)/</id>
    <published>2017-02-07T15:52:37.927Z</published>
    <updated>2017-02-07T16:00:31.722Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天是第9次演讲，获得最佳演讲者，大概是我第6次获得最佳，记不清具体数字，因为我不太在意这些荣誉，时刻提醒自己，<strong>荣誉是过程的副产品，而不是目标。</strong>尽管如此，为了让我的演讲受到欢迎，多少还是会迎合听众的需要，尽量选择喜闻乐见的内容讲给大家，而舍弃更有益的知识和道理。况且，我在宣讲知识和道理时，板着的面孔确实不招人喜欢，只好改变风格，先用好笑的话题，把大家逗乐，我才能跟着放松下来。</p>
<p>严肃的面孔，并不会让我讨厌自己，而是坦然接受这个阶段的自己。相信有一天，随着更多知识的融汇贯通，对生活更深刻的理解，一定会让我的脸上洋溢出更多幽默的笑容。</p>
<p>会后，几个小伙伴对改变这个话题很感兴趣，希望我能介绍一些经验，我说，都写在公众号里，非常详细。我相信大部分提问的人，都是心血来潮，以为会找到灵丹妙言，马上就能改变，不会有耐心翻看我以前的文章，过不了几天就会成为僵尸粉。关注我公众号的有40人，每天能坚持阅读的，也就5人左右，神奇的帕累托82法则无处不在。</p>
<p>一个小伙伴曾经和我说，应该发到简书上，能帮助更多人。我回答，<strong>度人先度几</strong>，我还有很多自己的事情要改变，只觉得时间不够用。而且，看到你的改变后，自然会有人想着改变。能影响我身边的几个人，我已经感到满足，何况，我更享受自我成长带来的喜悦。</p>
<p>下面是我今天的讲稿，加长版原稿是《写作习得第182篇–有兴趣改造你的无意识吗？》，论据更丰富，可惜不适合7分钟的演讲，只好掐头去尾，换上更多搞笑的素材和表达方式。</p>
<hr>
<p>CC9演讲题目：<strong>改变</strong></p>
<p>先讲一段我的经历：</p>
<p>几年前，我在石家庄一家五星级酒店吃自助餐，发现一个女生取餐路上总盯着我看。那时候的我还很羞涩，只要和她对上眼，会不由自主低下头。我心里开始敲鼓：“莫非是看上我了？还是我脸上有哪不对？，不管怎么样，我都不能认怂！”，于是我鼓足勇气，等她再一次望着我的时候，我目不斜视的看着她，两人对视保持10秒钟，直到她走过我的身边回到座位上。然后我内心开始激烈的斗争，”去还是不去”？最终我勇敢的走过去，一把拉起她的手，开始一段浪漫的爱情故事。</p>
<p>当然，这不是事实，走过去的只是我的色心，而我的色胆和身体还原地不动。</p>
<p>虽然我没有勇气开始一段艳遇，但是受到启发，我下决心改变不敢直视女生的习惯，只要有机会在KTV唱歌，我都会主动邀请女生和我一起对唱情歌，唱到高潮时，目不转睛凝视女生，直到对方笑场，就这样，我的厚脸皮练出来了。</p>
<p>小小的改变，让我从此走向改变之路，不仅要大胆面对女生，还要站在BBTMC的讲台上大声演讲；不仅要一年要读100本书，还要一年写365篇文章；不仅像热爱生活一样热爱工作，还要像爱护我的孩子一样，爱惜我的身体，坚持练KEEP，告别我曾经发福的小肚子。</p>
<p>改变给我带来这么多收获，在座各位心动了吗？是不是开始罗列改变的清单：比如拖延、懒惰、贪吃、坏脾气。然后又开始嘀咕，类似的清单以前列过100多遍，从来没减少过！就像电影《后会无期》里说的，“听过很多道理，依然过不好这一生”。换成大白话，就是三个字：“做不到！”。好消息，我今天给大家带来一个偏方，专治各种“做不到”，30天一个疗程，三个疗程，100天见效，不仅能治心病、矫正行为，还顺带治疗各种慢性病，比如牙周炎，痔疮，香港脚等等，货真价实，童叟无欺！</p>
<p>这个偏方不打针，不吃药，而是用科学的方法改变你的潜意识!</p>
<p>人的行为绝大部分由潜意识决定，潜意识的发生过程有明显规律，包含诱因，自动程序，和奖励3个环节，你只要偷梁换柱，换成你想要的内容，就能控制自己的行为。例如，你想每天早上锻炼身体，把闹钟当成诱因，闹钟一响，不刷牙不洗脸，直接做20个俯卧撑和30个仰卧起坐，然后记录你坚持的天数作为奖励。100天后，早上锻炼身体，将变成你的潜意识！更神奇的一点，第一个潜意识改变需要100天，第二个需要50天，最后你可能只需要5天就能改变你任一一个潜意识动作，包括引发慢性疾病的生活习惯。</p>
<p>当你把大脑里的潜意识程序一一替换，你可以控制身体做任何想做的事情，不会遇到情绪的阻拦；你可以做一个深沉的思考者，低吟“自律带给我自由”，也可以瞬间变成一名激情四射的摇滚青年，大声歌唱：我要像梦一样自由！</p>
<p>既然改变如此神奇，一起和我改变吧!从这一天起，让改变时刻发生，告别过去消极的你，害羞的你，茫然的你，热情拥抱生活和生命，让世界因你而精彩，让你因世界而改变！</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;今天是第9次演讲，获得最佳演讲者，大概是我第6次获得最佳，记不清具体数字，因为我不太在意这些荣誉，时刻提醒自己，&lt;strong&gt;荣誉是过程的副产品，而不是目标。&lt;/strong&gt;尽管如此，为了让我的演讲受到欢迎，多少还是会迎合听众的需要，尽量选择喜闻乐见的内容讲给大家，而舍
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
      <category term="个人成长" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%88%90%E9%95%BF/"/>
    
    
      <category term="改变" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E6%94%B9%E5%8F%98/"/>
    
      <category term="演讲" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E6%BC%94%E8%AE%B2/"/>
    
      <category term="Toastmaster" scheme="http://adamant555.github.io/tags/Toastmaster/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第194篇--科学成就健康</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/02/06/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC194%E7%AF%87--%E7%A7%91%E5%AD%A6%E6%88%90%E5%B0%B1%E5%81%A5%E5%BA%B7/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/02/06/写作习得第194篇--科学成就健康/</id>
    <published>2017-02-06T11:49:22.862Z</published>
    <updated>2017-02-06T11:53:44.721Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>孩子去年底，断断续续咳嗽一个多月，我们始终没去过医院，也没给孩子吃过药，希望孩子通过自身体抵抗力恢复健康。然而事与愿违，孩子的咳嗽没有好转的迹象。我们一致认为，没有为孩子的身体康复创造良好的条件，比如咳嗽有好转迹象时，妈妈带着孩子长途奔袭到成都，成都寒冷的冬天不仅加重孩子的病情，还让妈妈一起咳嗽起来。一周后，两个人在此起彼伏的咳嗽中，返回北京，妈妈一周后好转，孩子依然如故。妈妈的心肠软，忍不住要带着孩子去医院检查，我没反对也没赞成。计划去医院的前几天，妈妈参加孩子幼儿园的开放日，发现幼儿园的温度，比家里低好几度，怀疑孩子咳嗽的原因是穿少了，于是从第二天起，加了一件保暖衣。没过两天，孩子的咳嗽痊愈了。</p>
<p>我们这么豪放的养孩子方法，很多人都不理解，以为我们不负责任。其实，我们比大部分家长承受更大的压力，到最后，我们也有点顶不住心里压力，送孩子去医院缓解压力，吃药肯定少不了。事实证明，我们只需要多动动脑筋，多留意孩子的生活，就能找到生病的真正原因，而不是不分青红皂白往孩子嘴里灌药。</p>
<p><img src="/img/194/1.jpg" alt=""></p>
<p>中午和同事吃饭时，说到这段经历，同事还劝我，不要冒险，很多大病都是小病引起的。相同的话，元旦我哥也和我说过。我依然坚持我的观点，从来不会人云亦云。相信他们是一片好心，但问起背后的原理，很可能说不清楚，只会举身边的例子，而我心里门清：没有条件限制的个例是不能充当证据的。相反，我有充足的理论依据，支持我的观点。我从来都不期望他们会立即接受，因为他们已经习惯道听途说和听“专家”的意见。</p>
<blockquote>
<p>让我先问你一个问题：大庭广众之下，你有没有什么观点不愿说出口？如果回答是没有，那么你也许应该停下来想一想了。你的每一个观点都能毫不犹豫地说出口，你自己深深赞同这些观点，并且你也确信肯定会获得别人的赞同，这是否太过于巧合了？一种可能是，也许事情并没有这么巧合，你的观点就是从别人那里听来的，别人告诉你什么，你就相信了什么，你把别人灌输的观点当作了自己的观点。<br>– 《黑客和画家》</p>
</blockquote>
<p>要治咳嗽，就要了解咳嗽的原理，才能对症下药，看看真正的专家怎么说</p>
<blockquote>
<p>咳嗽，是为了从呼吸道排除异物而专门设计的一种复杂的机制，是一种防御机制”“它是由自然选择留下的……好像轿车仪表盘上的信号灯，当存油将要告罄时会自动闪烁一样，它本身不是问题，而是对问题提出的一种警告<br>–《我们为什么会生病》</p>
</blockquote>
<p>咳嗽本身不是问题，就像发烧一样，只是一种防御机制，我们不能把防御机制和病因混为一谈，不能只治标不治本。例如上面的例子，孩子的真正病因是身体保温没做好，影响到身体免疫力发挥作用，无法抵御体内细菌和病毒的侵扰。体内的细菌和病毒长期在那里，依靠药物杀不干净。如果仅仅吃药，而忽视孩子幼儿园的环境，只会增加细菌的耐药性，当病情仍不好转时，医生不会提醒你去幼儿园看看，只会建议你使用更猛烈的抗菌药物，一堆药吃完，春天也来了，病好了，说不清是药治好的，还是天气暖和，孩子自己好的。</p>
<p><img src="/img/194/2.jpg" alt=""></p>
<p>关于吃药治病，我也曾经道听途说过。一直听说板蓝根能提高身体抵抗力，能预防和治疗感冒，我信以为真，每次刚出现感冒症状时，就吃上两包，有时候还真灵，就这样稀里糊涂过了好多年。看过医学原理的书后，才明白感冒是怎么回事。</p>
<blockquote>
<p>发热是对抗感染的防御机制之一<br>用药物控制发热，有时反而会使病情加重，甚至致命<br>即使发热是有益的，甚至是重要的，我们并不认为完全不应该用药物退热</p>
<p>–《我们为什么会生病》</p>
<p>许多疾病都能够自愈，例如感冒、失眠症，不必治疗也会痊愈。甚至像癌症这样的所谓“不治之症”，也有一部分病人会自愈<br>–《科学成就健康》</p>
</blockquote>
<p>明白道理后，我感冒时，不再服用板蓝根和其他西药，结果正如书中所说，每一次感冒都能如期痊愈。我既不会像大部分人那样过度治疗，也不会对感冒发烧置之不理，而是把感冒作为指示灯，提醒自己保证正常的作息和饮食，提高身体抵抗力。<strong>我认为良好的生活习惯，是疾病最好的治疗方法。</strong>道理很简单，为什么那么多人做不到？<strong>因为吃药比保持好的生活习惯容易的多！</strong></p>
<p>常常看到小区微信群里，有人问孩子吃不下饭怎么办，不少经验丰富的妈妈就会跳出来，建议吃健胃消食片。我勒个去，真是不拿孩子的身体当回事，什么药都乱吃。从来没听说哪个穷人家孩子不喜欢吃饭，不吃饭的孩子要不是吃多了，就是挑食，狠下心，饿两顿，马上药到病除！当妈的说，谁那么心狠，饿自己的孩子啊？我想反驳，你给孩子乱吃药，心就不狠了？</p>
<p>我牢牢记得原同事的一句话，<strong>为什么这么多人不爱惜身体，随便去医院随便吃药？就是因为看病价格太便宜！</strong>。如果现在医院的价格涨上10倍，相信人们吃东西不再肆无忌惮，也会花更多时间锻炼身体，健身软件KEEP的估值会大幅飙升，KEEP打出的标语不再是“自律给我自由”，而是“KEEP为你省钱”！</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;孩子去年底，断断续续咳嗽一个多月，我们始终没去过医院，也没给孩子吃过药，希望孩子通过自身体抵抗力恢复健康。然而事与愿违，孩子的咳嗽没有好转的迹象。我们一致认为，没有为孩子的身体康复创造良好的条件，比如咳嗽有好转迹象时，妈妈带着孩子长途奔袭到成都，成都寒冷的冬天不仅加重孩子的
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
      <category term="科学育儿" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E7%A7%91%E5%AD%A6%E8%82%B2%E5%84%BF/"/>
    
    
      <category term="科学" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%A7%91%E5%AD%A6/"/>
    
      <category term="育儿" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E8%82%B2%E5%84%BF/"/>
    
      <category term="健康" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E5%81%A5%E5%BA%B7/"/>
    
      <category term="生病" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%94%9F%E7%97%85/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第193篇--关于模式，读《人生舞台》有感</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/02/05/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC193%E7%AF%87--%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%A8%A1%E5%BC%8F%EF%BC%8C%E8%AF%BB%E3%80%8A%E4%BA%BA%E7%94%9F%E8%88%9E%E5%8F%B0%E3%80%8B%E6%9C%89%E6%84%9F/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/02/05/写作习得第193篇--关于模式，读《人生舞台》有感/</id>
    <published>2017-02-05T12:54:51.038Z</published>
    <updated>2017-02-05T14:31:34.691Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近在看阿西莫夫自传《人生舞台》，写到下棋的水平，他自认为水平很差，原因是他找不到下棋的模式。他每走出一步后，才会想下一步怎么走。在下棋大师眼里，每步棋之间绝不会如此分离，在他们的脑海里，每一步都会关联多步走法，对应着背后不同的模式。无模式的人和有模式的人对战，一定会被牵着鼻子走，最后怎么输的，都没机会知道。</p>
<blockquote>
<p>有的人之所以成为高明的棋手，是因为他们年复一年地研究怎么下棋，他们记忆了大量复杂的“组合”。他们不把下棋看成一种连续的移动，而是看成一种模式。</p>
<p>–阿西莫夫 《人生舞台》</p>
</blockquote>
<p>阿西莫夫善于比较，他发现自己也拥有某种模式，不是用来下棋，而是用来写作。在象棋大师的眼里，一篇文章只是文字的组合，而在他眼里，却是模式中一种。所以阿西莫夫得出结论，象棋大师擅长下棋，他适合写文章，不能调过来。</p>
<p><img src="/img/193/1.jpg" alt=""></p>
<p>阿西莫夫继续深究他下棋很差劲的原因，结论是他不愿意研究棋盘，完全凭冲动和感觉下棋，下不过普通的棋手，更不要说象棋大师。</p>
<p>很有意思的一点，对于他能在写作和演讲中，轻松看清各种模式，他归结为好运气。看过他的这本自传，很容易找到证据反驳他的说法。在第15篇，他写到，在11岁时，他开始写作，模仿《格林维尔来的大学生》写文章。在成为科幻小说大师前，经过多年的写作积累，他才能具备多种写作模式。而演讲能力，也能从自传中找到蛛丝马迹来证明并非凭空生成。为了供养家庭，他在波士顿大学医学院担任多年教师，他对科研不感兴趣，只能专注于任教，任教水平始终名列前茅，长期任教经历极大促进他的演讲水平。可见，模式无法凭空生成，需要时间和精力积累，需要注意力长期关注。</p>
<p>即使花费时间和精力，也不一定能习得模式，我的10多年数理化学习，就是一个典型例子。当我把知识当成谋生的途径或工具时，对于知识本身并不感兴趣，也不愿意探究背后的模式。每个学期，来一门新的课程，我只能硬着头皮去记忆和练习，目标是在期末考试取得好成绩，我只关注取得好成绩最快最有效的办法，从来不想获得什么模式。当我通过这些知识获得财富后，把他们一股脑扔到九霄云外，再也不想被他们烦扰。</p>
<p>直到有一天，我发现它们如此重要，想要拾回时，却无比艰难。就像散落的棋子和枯燥的文字，没有模式的知识，永远都无法串联起来，十几年，算是白学了。<strong>没有知识，可怕；没有模式，更可怕。</strong>今年过年，我送给两个分别上初中和高中的侄子，一人一本《阿西莫夫最新科学指南》，希望他们能通过这本书找到模式的雏形，以便把新知识添加到模式中。我也希望自己的孩子，上学以后不要被动应付每学期的课程，而是按照自己的节奏获取更多知识，尽早形成自己的模式，学习的旅程才会变得愉快。</p>
<p>谁说寒暑假必须休息玩耍，谁说周末就一定要郊游，其实，所有的时间都可以用来学习，形成自己的模式。<strong>知识是别人的，模式是自己的，伴你一生。</strong></p>
<p>尽管错过形成模式的最好时光，但值得庆幸，我能意识到模式的重要性，并始终为之努力。</p>
<p>养成一个习惯不重要，重要的是发现背后的模式，模式能指导你探究习惯的关联，发现背后的规律，让你打破一个习惯，形成一个习惯，都易如反掌。思考不重要，重要的是思考背后的模式，没有模式的思考，会陷入胡思乱想的境地，不仅不会产出，反而会陷入难以自拔的泥潭。学习不重要，重要的是学习背后的模式，没有模式的学习，注定会学多少忘多少。投资赚多赚少不重要，重要的是背后的模式，没有模式的投资，很可能今天买，明天卖，不论赚钱还是赔钱，都说不清道不明。</p>
<p><strong>形成模式，需要不断回顾、不断复盘</strong>；形成模式的方法，本身也是一种模式，值得学习，例如我现在的书写，就是学习模式的一个途径。</p>
<p><strong>模式千变万化，始终离不开书写，书写传承模式，强化意识，造就人类文明。</strong></p>
<p>书写如此重要，问问自己多久没有书写过了？原始人的大脑才会抗拒书写，拿起笔来，书写吧！</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;最近在看阿西莫夫自传《人生舞台》，写到下棋的水平，他自认为水平很差，原因是他找不到下棋的模式。他每走出一步后，才会想下一步怎么走。在下棋大师眼里，每步棋之间绝不会如此分离，在他们的脑海里，每一步都会关联多步走法，对应着背后不同的模式。无模式的人和有模式的人对战，一定会被牵着
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
      <category term="认知思维" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/"/>
    
      <category term="读书笔记" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="改变" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E6%94%B9%E5%8F%98/"/>
    
      <category term="习惯" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E4%B9%A0%E6%83%AF/"/>
    
      <category term="模式" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E6%A8%A1%E5%BC%8F/"/>
    
      <category term="读书笔记" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
      <category term="写作" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E5%86%99%E4%BD%9C/"/>
    
      <category term="阿西莫夫" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E9%98%BF%E8%A5%BF%E8%8E%AB%E5%A4%AB/"/>
    
      <category term="自传" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E8%87%AA%E4%BC%A0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第192篇--改变，又告别一个坏习惯</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/02/05/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC192%E7%AF%87--%E6%94%B9%E5%8F%98%EF%BC%8C%E5%8F%88%E5%91%8A%E5%88%AB%E4%B8%80%E4%B8%AA%E5%9D%8F%E4%B9%A0%E6%83%AF/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/02/05/写作习得第192篇--改变，又告别一个坏习惯/</id>
    <published>2017-02-05T12:36:54.565Z</published>
    <updated>2017-02-05T12:59:57.738Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>不翘二郎腿的习惯养成，截至今天，已经过去30天。从习惯记录到第5天，我基本上已经告别二郎腿这个习惯行为，之所以坚持记录到今天，只为30天这个数字。一年前主动养成的第一个习惯：早上锻炼身体，不止记录30天，大概有60多天，才算坚持下来。而今天，形成一个新习惯，大概只用5天左右的时间，再次证明，万事开头难，只要坚持下来，后面的收获很可能会带给你无限的惊喜。</p>
<p>孩子的新习惯养成，也在同步进行。吃饭不离饭桌，已经执行10多天，中间过年的几天，吃饭环境发生变化，中断过几天，最近几天恢复记录。计划大概执行到7天左右的时候，孩子已经形成吃饭不能离开饭桌的意识，即使这样，边吃饭边听着IPAD里的故事，仍然会影响孩子吃饭。于是，我和孩子商量，吃饭的时候不停故事，孩子问为什么的时候，我给出的答案是，我们吃饭的时候从来不看电视，因为会影响吃饭，同理，也不能听故事。有时候，孩子只需要一个合理解释。再吃饭的时候，我们暂停IPAD里的故事，孩子不会吵闹，认为是理所当然的事情。不离开座位、不听故事吃饭的好处，很快显现出来，孩子吃饭的速度明显加快，我们再也不用对孩子唠叨“快点吃饭”！合理的习惯养成计划，能潜移默化影响孩子的行为，而且会形成良好的自我反馈，以后再执行新计划时，孩子也乐于接受。相比之下，整天唠唠叨叨，既耗费能量，也影响亲子关系，不是教育孩子的好方法。</p>
<p>我慢慢感悟到，大人的思维是孩子成长的天花板，由此，我有着很强的动力扩展我的思维。</p>
<p>不论是大人，还是孩子，思想和行为都有可塑性，而且从我的经验看，塑造行为越频繁，心理抵触情绪越小，越容易发生改变。改变本身也可以作为一种习惯培养，提醒自己不断接受新事物，更新大脑的思维模式，改变自己的行为。</p>
<p>世界唯一不变的是改变，从恒星的诞生到消亡，从人的出生到死亡，我们无时无刻，都在感受变化。应对无法改变的变化，唯一能做的是改变自己，只有自己的改变速度，超过周边变化的速度，你才能闲庭闲步看着变化的发生，才能以不变应万变，保持自己的节奏和规律，否则只能被变化牵着鼻子走。</p>
<p>正好，下周头马俱乐部我的CC9演讲题目是《改变》，谈一谈改变如何带来机会，如何通过改变避免成为别人眼里的麻烦，如何通过改变喜欢自己，喜欢未来的生活。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;不翘二郎腿的习惯养成，截至今天，已经过去30天。从习惯记录到第5天，我基本上已经告别二郎腿这个习惯行为，之所以坚持记录到今天，只为30天这个数字。一年前主动养成的第一个习惯：早上锻炼身体，不止记录30天，大概有60多天，才算坚持下来。而今天，形成一个新习惯，大概只用5天左右
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
      <category term="个人成长" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%88%90%E9%95%BF/"/>
    
    
      <category term="改变" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E6%94%B9%E5%8F%98/"/>
    
      <category term="习惯" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E4%B9%A0%E6%83%AF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第191篇--成功搭建基于GITHUB的个人博客</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/02/05/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC191%E7%AF%87--%E6%88%90%E5%8A%9F%E6%90%AD%E5%BB%BA%E5%9F%BA%E4%BA%8EGITHUB%E7%9A%84%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E5%8D%9A%E5%AE%A2/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/02/05/写作习得第191篇--成功搭建基于GITHUB的个人博客/</id>
    <published>2017-02-05T12:36:19.481Z</published>
    <updated>2017-02-05T13:00:44.166Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>写作习得系列到今天已经第191篇，我又有新的想法。</p>
<p>写作系列文章主要发布在微信公众号上，方便朋友阅读，最近同时发布在简书上，但个人对简书的兴趣不大，估计不会坚持很久。</p>
<p>微信公众号传播最广泛，阅读最方便，但有几个问题，一是不适合深度阅读，再精彩的文章，放在手机上阅读，坚持不了5分钟，眼镜就要罢工，无奈只能快速翻到文章结尾，看看结论，因此，手机上容易养成快餐阅读习惯，不利于逻辑思维的培养，提醒自己要避而远之。好在我找到比较好的应对方法，把微信公众号文章，通过亚马逊公众号推送到kindle上仔细阅读，阅读体验接近纸质书，而且结合kindlemate能整理标注，感谢和敬佩亚马逊，它在这个小众市场的深度耕耘，已经形成难以匹敌的竞争力。</p>
<p>第二个问题，微信公众号的文章很难整理，我发了一堆文章，想分分类，发现十分困难，即使能分类，也没人愿意在手机上翻看历史文章。因此，微信公众号，只能作为一个展示窗口，文章的长期收集整理需要换个地方。</p>
<p>类似博文一样的文章，最适合放在博客里，国内的新浪网易腾讯都有类似的博客服务，虽然免费易用，但是弊端很明显。界面花里胡哨、广告满天飞，来访的游客心态浮躁，是在不适合张贴学习、思考一类的文章。</p>
<p>阅读一些牛人文章，我发现有GITHUB这个网站，不仅可以免费托管代码，还可以托管网页，而且能像黑客那样通过几个命令，上传自己的文章到博客上，太酷了。未来的趋势是智能化，而智能化的背后是代码，代码逐渐渗透到我们的生活，我们不能对代码视而不见，要利用一切机会，体验代码带给我们的变化，体验代码能把我们带到什么地方。</p>
<p>我花了一天的时间学习搭建HITHUB+HEXO博客，中间遇到很多问题，我利用搜索引擎，一个个解决掉，终于成功发布“共读社”博客。界面还有很多需要装饰的地方，域名也没有买，不过不影响文章的发布和读者的阅读，最重要的一点，我已经开始在做，在此基础上一定能做得更好！而且，会成为年底甚至10年后值得回顾的一件事。</p>
<p>从今天开始，我将在独立博客上同步发布写作写得系列文章，以及读书笔记、投资感悟等。共读社网址：<a href="https://adamant555.github.io/">https://adamant555.github.io/</a></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;写作习得系列到今天已经第191篇，我又有新的想法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写作系列文章主要发布在微信公众号上，方便朋友阅读，最近同时发布在简书上，但个人对简书的兴趣不大，估计不会坚持很久。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;微信公众号传播最广泛，阅读最方便，但有几个问题，一是不适合深度阅读，再精彩的文
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
      <category term="个人成长" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%88%90%E9%95%BF/"/>
    
    
      <category term="GITHUB" scheme="http://adamant555.github.io/tags/GITHUB/"/>
    
      <category term="博客" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E5%8D%9A%E5%AE%A2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第190篇--大城市的溢出效应</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/02/05/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC190%E7%AF%87--%E5%A4%A7%E5%9F%8E%E5%B8%82%E7%9A%84%E6%BA%A2%E5%87%BA%E6%95%88%E5%BA%94/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/02/05/写作习得第190篇--大城市的溢出效应/</id>
    <published>2017-02-05T12:35:42.563Z</published>
    <updated>2017-02-05T12:59:51.517Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>几年前，和我那个“地主”同事，讨论中国房地产价格的走势。</p>
<p>对于一线城市的价格上涨，我们的观点没有明显分歧，仅有的细微差别，他认为北京会引领一线城市的房价上涨，理由是北京的政治地位；而我认为，从更长远的年代看，上海最具上涨潜力，理由是不需要政治护航的自发增长潜力，以及更具现代特色的城市规划。今年，再次聚会时，他承认北京的竞争力需要强力政治维护，一旦减弱，竞争力比不过上海。我觉得他的分析也没错，他看的是5到10年，而我看的是10到30年。相比之下，上海更像纽约，而不是北京。</p>
<p>我们的显著分歧，出现在二线城市的房价走势上。他认为除了一线城市外的房子，都是垃圾，符合他一贯的非凤凰即野鸡的极端观点，正是得益于这种极端观点，让他满杠杆持有多套北京房产，并说服不少老家的人移居北京，改变很多人的命运。我非常欣赏他独立的思维方式和果断的行为方式，和他做同事的几年中，我收益颇丰。</p>
<p>即使这样，我无法说服自己盲信任何人的观点，不能因为他房产的成功投资，就完全相信他对二线城市房价的判断，特别是他无法清晰告诉我背后的逻辑时。而我清楚记得，我明确说出看好二线城市房价上涨的逻辑：即一线城市房价的溢出效应。</p>
<p>当时，我们一边在清华大学里散步，一边聊着房价，我借用清华大学为例。人人都知道清华大学好，为什么不是人人都上清华大学，而退而求其次，上其他重点大学，甚至普通大学？每个人的家庭背景和智力水平不同，有的人溜溜达达就能考上清华大学，有的人要踮脚甚至跳几跳才能碰到清华门槛，有的人想都不敢想。清华大学学位的稀缺性，注定只有少数与众不同的人能脱颖而出。</p>
<p>京沪的房子也是如此，全中国10几亿人口，比比自己的智力、学历、财力、眼光，必须具备至少一样，才能让你挤到队伍前面，获得拥有京沪房产的资格，等大部分人意识到游戏的规则时，京沪的排队游戏已经几近结束，大门逐步关闭。<strong>历史造就大门里的这批人，也是这批人成就了自己。</strong></p>
<p>正如无望于清华大学的考生转战其他名校一样，京沪大门外的人不会再错失第二轮竞争，努力在京沪周边的二线城市占据有利位置，既能享受城市本身的发展，还能享受不少一线城市溢出效应带来的惊喜。</p>
<p>另外一个有力的现实证据是珠三角和长三角的二线城市房价，严格遵循市场规律，依据距离上海、深圳、广州的距离远近定义价格。相比之下，环北京周边就是一个怪胎，看不到一点市场经济的影子，北京成为石家庄、天津甚至更远的沈阳、太原、西安、济南的房价黑洞，在北京这棵参天大树的阴影下，环周边城市得不到应有的阳光补给，房价自然起不来。</p>
<p>越畸形的经济越难维持，京津冀的发展模式，早晚会被强大的市场规律扭转过来。贫穷的河北在脱贫的道路上，狠狠拽住北京的后退，释放的有毒空气，把大家绑在同一条船上，要不共发展，要不共毁灭。北京倒逼之下，吐出早年独吞的资源，反哺周边城市，慢慢走向共同发展的良性道路。如果不出差错，环北京周边，将成为继长三角、珠三角之后第三个城市群。</p>
<p>三年后的今天，应验我的推测，环北京周边的主要城市，如石家庄、天津城区和武清，房价涨幅至少翻翻，超过北京，走向价值回归之路。房价的上涨，令人欢欣鼓舞，但潜伏不少风险。这些城市用什么来支撑高企的房价？就业？房租？一切都要看北京的脸色，他们只能享受北京利益溢出带来的好处，北京好，他们才能好。</p>
<p>即使有溢出效应，二线城市的房价风险高于一线城市，这是不争的事实。买得起一线城市房子的人，不要贪图便宜的二线城市，<strong>毕竟投资最重要的是确定性！</strong></p>
<p>这篇文章有感于过年看到天津武清区的变化。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;几年前，和我那个“地主”同事，讨论中国房地产价格的走势。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于一线城市的价格上涨，我们的观点没有明显分歧，仅有的细微差别，他认为北京会引领一线城市的房价上涨，理由是北京的政治地位；而我认为，从更长远的年代看，上海最具上涨潜力，理由是不需要政治护航的自发增长潜力
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
      <category term="认知思维" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/"/>
    
      <category term="房地产" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7/"/>
    
    
      <category term="房价" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E6%88%BF%E4%BB%B7/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
