<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>共读社</title>
  <subtitle>自我管理，阅读，投资</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://adamant555.github.io/"/>
  <updated>2017-02-28T12:12:28.169Z</updated>
  <id>http://adamant555.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>Yang Zhiwei</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>写作习得第216篇--真实的历史和知识</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/02/28/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC216%E7%AF%87--%E7%9C%9F%E5%AE%9E%E7%9A%84%E5%8E%86%E5%8F%B2%E5%92%8C%E7%9F%A5%E8%AF%86/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/02/28/写作习得第216篇--真实的历史和知识/</id>
    <published>2017-02-28T12:11:08.867Z</published>
    <updated>2017-02-28T12:12:28.169Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>上次股市估值，是16年11月6号，已经过去三个月，又到重新估值的时候。</p>
<p>为什么我要隔上一个季度看看股市的估值？因为我想通过这个方式，形成对股市价值的感觉。老百姓到市场买大白菜，都要估算是便宜还是贵，便宜就要多买点，贵就少买点甚至不买。到了股市，股民就把这个规则颠覆了，不关心股票的价值，只关心股票的热门程度。每天盯着上传下跳的股票价格，很容易忽视股票背后的信息，正是这些信息决定股票价格的长期走势。</p>
<p>为什么只关心指数的估值，而不是具体股票的估值？因为指数高估的情况下，很难找到低估的股票，而大盘低迷的情况下，则满地都是金子，随便捡上两只，等着上涨就行，既省时又省力，非常适合没有专业背景的投资者。我理解，<strong>投资的确定性，相比收益率更重要，只有胜率远大于50%时，投资的确定性才凸显出来，才值得重金投入。</strong>有人会反问，那样的时机太少，要等到猴年马月。我倒认为，这不是问题，问题是等到这样的时机出现时，投资者敢不敢重金买入。</p>
<p>下面，看看过去三个月股市估值发生的变化</p>
<p>2017年2月24日收盘：</p>
<p>2016年11月6日收盘：</p>
<p>1） 最显著的一个变化，绿色部分指数标的从三个减为一个，中证红利和上证50，由于股价上涨，收益率跌到10%以下，距离绝对安全的买入区间渐行渐远。由传统行业，如资源、银行等组成红利和蓝筹指数，这些年不受人待见，认为传统行业利润增长，想象空间太小，所以股价持续低迷。然而，欧美历史无数次证明，蓝筹股的收益最稳定，给予股民的回报十分丰厚，只是需要耐心的等候。大多数蓝筹股都有行业壁垒以及国家的支持，亏损或破产的概率很小，如果市场给予极低的价格，是相当不错的投资机会，不论行业的兼并重组，还是市场估值的修复，都能带来股价上涨的预期。另外，成熟国家蓝筹股的市盈率在15倍左右，A股不会差的太离谱。</p>
<p>2）第二个变化，深成指和中小板指的收益率不降反升，说明指数价格在下跌，与蓝筹股的走势正相反。深成指和中小创的估值，长期处于高估状态，仍然有不少投资者玩着击鼓传花的游戏，希望在下跌前把花传给倒霉的下家。中国股市发展30多年，因为市场不成熟，难以避免在初期高位运行，终于在08年后，出现分化，蓝筹股远低于成熟市场估值，中小创仍高高在上。从10年甚至30年的长度看，中国股市的估值会向美国靠拢，即15倍市盈率，因此，<strong>蓝筹有上涨的动力，中小创有下跌的长期趋势。</strong></p>
<p>3）第三个变化，道琼斯和纳斯达克大幅上涨，已创出历史新高，估值继续下行。追捧美元如何坚挺，美国经济复苏力度多么强大，都无济于事，处于高点的股市，上涨空间越来越小，下跌的空间却变得越来越大，此时入市的股民，相当于参加一个胜率极低的赌局，赢钱的概率很低。当美国股市估值距离15倍的历史平均市盈率越来越远时，我只能老老实实当个看客，看看热闹的大戏什么时候收场，3年，or 5年？</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;上次股市估值，是16年11月6号，已经过去三个月，又到重新估值的时候。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么我要隔上一个季度看看股市的估值？因为我想通过这个方式，形成对股市价值的感觉。老百姓到市场买大白菜，都要估算是便宜还是贵，便宜就要多买点，贵就少买点甚至不买。到了股市，股民就把这个规则
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
      <category term="认知思维" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/"/>
    
    
      <category term="科学" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%A7%91%E5%AD%A6/"/>
    
      <category term="进化论" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E8%BF%9B%E5%8C%96%E8%AE%BA/"/>
    
      <category term="偏见" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E5%81%8F%E8%A7%81/"/>
    
      <category term="宗教" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E5%AE%97%E6%95%99/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第215篇--20170227股市估值</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/02/28/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC215%E7%AF%87--20170227%E8%82%A1%E5%B8%82%E4%BC%B0%E5%80%BC/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/02/28/写作习得第215篇--20170227股市估值/</id>
    <published>2017-02-28T12:09:23.819Z</published>
    <updated>2017-02-28T12:10:58.501Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>上次股市估值，是16年11月6号，已经过去三个月，又到重新估值的时候。</p>
<p>为什么我要隔上一个季度看看股市的估值？因为我想通过这个方式，形成对股市价值的感觉。老百姓到市场买大白菜，都要估算是便宜还是贵，便宜就要多买点，贵就少买点甚至不买。到了股市，股民就把这个规则颠覆了，不关心股票的价值，只关心股票的热门程度。每天盯着上传下跳的股票价格，很容易忽视股票背后的信息，正是这些信息决定股票价格的长期走势。</p>
<p>为什么只关心指数的估值，而不是具体股票的估值？因为指数高估的情况下，很难找到低估的股票，而大盘低迷的情况下，则满地都是金子，随便捡上两只，等着上涨就行，既省时又省力，非常适合没有专业背景的投资者。我理解，<strong>投资的确定性，相比收益率更重要，只有胜率远大于50%时，投资的确定性才凸显出来，才值得重金投入。</strong>有人会反问，那样的时机太少，要等到猴年马月。我倒认为，这不是问题，问题是等到这样的时机出现时，投资者敢不敢重金买入。</p>
<p>下面，看看过去三个月股市估值发生的变化</p>
<p>2017年2月24日收盘：</p>
<p>2016年11月6日收盘：</p>
<p>1） 最显著的一个变化，绿色部分指数标的从三个减为一个，中证红利和上证50，由于股价上涨，收益率跌到10%以下，距离绝对安全的买入区间渐行渐远。由传统行业，如资源、银行等组成红利和蓝筹指数，这些年不受人待见，认为传统行业利润增长，想象空间太小，所以股价持续低迷。然而，欧美历史无数次证明，蓝筹股的收益最稳定，给予股民的回报十分丰厚，只是需要耐心的等候。大多数蓝筹股都有行业壁垒以及国家的支持，亏损或破产的概率很小，如果市场给予极低的价格，是相当不错的投资机会，不论行业的兼并重组，还是市场估值的修复，都能带来股价上涨的预期。另外，成熟国家蓝筹股的市盈率在15倍左右，A股不会差的太离谱。</p>
<p>2）第二个变化，深成指和中小板指的收益率不降反升，说明指数价格在下跌，与蓝筹股的走势正相反。深成指和中小创的估值，长期处于高估状态，仍然有不少投资者玩着击鼓传花的游戏，希望在下跌前把花传给倒霉的下家。中国股市发展30多年，因为市场不成熟，难以避免在初期高位运行，终于在08年后，出现分化，蓝筹股远低于成熟市场估值，中小创仍高高在上。从10年甚至30年的长度看，中国股市的估值会向美国靠拢，即15倍市盈率，因此，<strong>蓝筹有上涨的动力，中小创有下跌的长期趋势。</strong></p>
<p>3）第三个变化，道琼斯和纳斯达克大幅上涨，已创出历史新高，估值继续下行。追捧美元如何坚挺，美国经济复苏力度多么强大，都无济于事，处于高点的股市，上涨空间越来越小，下跌的空间却变得越来越大，此时入市的股民，相当于参加一个胜率极低的赌局，赢钱的概率很低。当美国股市估值距离15倍的历史平均市盈率越来越远时，我只能老老实实当个看客，看看热闹的大戏什么时候收场，3年，or 5年？</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;上次股市估值，是16年11月6号，已经过去三个月，又到重新估值的时候。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么我要隔上一个季度看看股市的估值？因为我想通过这个方式，形成对股市价值的感觉。老百姓到市场买大白菜，都要估算是便宜还是贵，便宜就要多买点，贵就少买点甚至不买。到了股市，股民就把这个规则
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
      <category term="股市" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E8%82%A1%E5%B8%82/"/>
    
    
      <category term="经济学" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6/"/>
    
      <category term="股市" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E8%82%A1%E5%B8%82/"/>
    
      <category term="估值" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E4%BC%B0%E5%80%BC/"/>
    
      <category term="蓝筹股" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E8%93%9D%E7%AD%B9%E8%82%A1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第214篇--OFO从小黄车变成小红车</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/02/28/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC214%E7%AF%87--OFO%E4%BB%8E%E5%B0%8F%E9%BB%84%E8%BD%A6%E5%8F%98%E6%88%90%E5%B0%8F%E7%BA%A2%E8%BD%A6/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/02/28/写作习得第214篇--OFO从小黄车变成小红车/</id>
    <published>2017-02-28T12:08:01.249Z</published>
    <updated>2017-02-28T12:09:17.409Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>前两天停放摩拜单车时，发现一辆红色单车，酷似OFO，难道OFO出小红车了？仔细一看，红色是个人喷涂上去的，手艺不过关，红色都喷到车轮辐条上了。前段时间我还在想，如果我是个穷人，就花几块钱买一罐喷漆，把OFO喷上自己喜欢的颜色后，能放心大胆骑到街上。果不其然，有人开始实践我的想法，只是技术比较拙劣，横梁上还能隐约看到OFO三个字。</p>
<p>车前后的编码牌已被卸掉，原装车锁也不见踪影。我以为车上会有其他锁具，前后打望都没发现，推上自行车走了几米，真是没有上锁，看来这位改装人士，并不想私占这辆自行车，而是改装后提供给路人免费试用，借花献佛做了活雷锋，只是亏了OFO公司。</p>
<p>我的一位同事向我抱怨，OFO故障率太高，找一辆能用的OFO单车要花不少时间，不如骑摩拜省事。过年时，OFO搞活动，充100送100，相当于半小时骑行5折，和摩拜价格一样，我的同事只充了20，送10块，如今后悔了，因为故障车太多，钱花不完。第二天，我又收到OFO的促销广告，开始又一轮OFO充值打折活动，有同事的前车之鉴，加上我对OFO模式的严重怀疑，坚决不参加OFO优惠活动。</p>
<p>这两天，摩拜携手招商银行，推出连续几天的免费骑行活动，而且大街上又摆放出大批崭新的摩拜单车。小黄车OFO不得不跟随摩拜，加入免费活动。免费的威力巨大，大街小巷，到处能看到黄色和橙色单车的骑行身影。</p>
<p>摩拜和OFO还在跑马圈地阶段，只关心市场占有率和市场扩张速度，而不在意盈利模式、车辆的安全问题。</p>
<p>不论摩拜还是OFO，都是私人企业，最终目的通过服务大众盈利，而不是亏本造福社会，所以摩拜、OFO和政府主导的有桩公共单车不同，应归为有偿租用交通方式的一种，称为“出租单车”比较合适。参考互联网已有模式，能想象到的盈利模式有几种：一是依靠租金盈利；二是广告；三是依靠单车押金投资获利；四是获得地方政府财政补贴。</p>
<p>第一种模式，按照当前的出租价格（半小时5毛），不可能实现盈利，但不排除互联网企业做大市场规模后再逐渐提高价格，例如嘀嘀快车，当前价格已经超过出租车。“出租单车”有没有上涨空间呢？我认为有，但是很小，因为有低价的公交车与之竞争。中国的公交车系统并不以盈利为目的，长期以低价服务社会，亏损部分由财政补贴。“出租单车”的价格只有低于公交，对乘客才有吸引力，而低于公交的价格，对没有财政补贴的企业，不太可能依赖租金盈利。北京公交刷卡起价1元，OFO和摩拜一代定价1元偏高，摩拜二代把价格调整到5毛后，市场规模才迅速变大。然而，这5毛的租金，对于运营企业来说，堪称鸡肋，还不够塞牙缝的。</p>
<p>第二种模式，广告。最近摩拜联合招商银行进行的免费骑行活动，归为此类，属于互联网企业比较典型的盈利模式，也是相对靠谱的盈利模式。广告模式维持的基础，是用户能持续使用出租单车，这却是摩拜和OFO最大的隐患。有桩自行车有摄像头监控，只存在自行车滥用问题，不存在自行车丢失问题；而无桩自行车两个问题都无法幸免，相对而言，摩拜还能勉强通过GPS跟踪车的去向，<strong>OFO就是肉包子打狗，有去无回。</strong>自行车损耗问题，只能通过企业持续不断投入新自行车来弥补，显然不是长久之计。<strong>目前看，无桩自行车的安全问题无解，谁能彻底解决这个问题，才会是真正的赢家。</strong></p>
<p>第三种模式，押金。摩拜押金299，OFO押金99，随着用户越来越多，押金池子的规模不容小觑，即使放在余额宝，每月利息也不少钱。然而，前提仍然是用户能持续使用单车，一旦用户发现经常骑不到车，就会提取押金。况且，新的竞争者有强烈的意愿，通过降低押金强占市场，比如最近杀入北京市场的“永安行”，使用支付宝芝麻信用就能使用单车，由此可见，这种盈利模式也不会长久。</p>
<p>第四种模式，政府补贴。有人想，政府既然能补贴公交车，也能补贴绿色环保的无桩自行车啊！不要忘记，只要政府参与经济管理，效率就不会高，全国各地的有桩自行车就是典型案例，很少能达到当初设计的目标。无桩自行车的运营，相比有桩自行车更困难，私人企业很难成功，更不要指望政府。当然不排除，有的企业希望借助绿色环保的概念，套取政府的财政补贴，貌似摩拜OFO都拿到过政府的赞助，不过是车水杯薪，无法靠政府的钱长久运营下去，最终还是要从市场挣钱。</p>
<p>有幸生活在这个时代，新鲜事物不断涌现，让我们能近距离观察他们的消失或繁盛，时代永远属于那些冲在最前沿的弄潮儿，而不是如我这般看热闹的大众。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;前两天停放摩拜单车时，发现一辆红色单车，酷似OFO，难道OFO出小红车了？仔细一看，红色是个人喷涂上去的，手艺不过关，红色都喷到车轮辐条上了。前段时间我还在想，如果我是个穷人，就花几块钱买一罐喷漆，把OFO喷上自己喜欢的颜色后，能放心大胆骑到街上。果不其然，有人开始实践我的
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
      <category term="科学育儿" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E7%A7%91%E5%AD%A6%E8%82%B2%E5%84%BF/"/>
    
    
      <category term="模式" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E6%A8%A1%E5%BC%8F/"/>
    
      <category term="经济学" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6/"/>
    
      <category term="盈利模式" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%9B%88%E5%88%A9%E6%A8%A1%E5%BC%8F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第213篇--孩子新习惯系列之专注吃饭30天回顾</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/02/28/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC213%E7%AF%87--%E5%AD%A9%E5%AD%90%E6%96%B0%E4%B9%A0%E6%83%AF%E7%B3%BB%E5%88%97%E4%B9%8B%E4%B8%93%E6%B3%A8%E5%90%83%E9%A5%AD30%E5%A4%A9%E5%9B%9E%E9%A1%BE/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/02/28/写作习得第213篇--孩子新习惯系列之专注吃饭30天回顾/</id>
    <published>2017-02-28T12:06:29.668Z</published>
    <updated>2017-02-28T12:07:46.475Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>1月16日，《写作习得第173篇–孩子新习惯系列之专注吃饭》里，我计划帮助孩子养成专注吃饭的习惯，要求孩子吃饭期间不能离开座位，不用IPAD听故事。</p>
<p>截止今天，孩子符合要求的天数达到30天，而实际过去39天，其他时间因为过年等原因，无法监督执行，没有计算在内。计划的实施过程和以往类似，晚上能看10分钟电视的一个前提条件是按照要求吃饭，我们提出要求后，孩子没有任何异议，这一点让我们十分欣慰。从那以后孩子再不会在吃饭期间跑去玩玩具，在地上打滚。</p>
<p>最初只是要求不能离开座位，后来发现吃饭时听故事也会影响吃饭，就临时加上不能听故事。孩子很快适应吃饭的新环境，吃饭速度也快了很多。我每天记录孩子前一天计划执行的情况，同时提醒自己当天监督孩子执行。</p>
<p>这次计划遇到以往不曾有的困难，即回天津过年。过年时，几个孩子单独坐一桌，大人坐一桌，不好监督，所以记录表中断好几天。好在过年时间短，一回到北京的家，很快恢复规律的生活，计划得以正常执行。</p>
<p>这次习惯养成，让我体会到环境对于孩子的影响，如果环境变化频繁，计划容易被打断，<strong>保持简单稳定的生活环境有利习惯的养成</strong>。</p>
<p>除了环境，大人传递给孩子的指令如果经常变化，孩子的行为也会捉摸不定，大人因此会抱怨孩子脾气怪，而意识不到稳定的成长环境的重要性。</p>
<p>观察周围，年轻人独立带孩子的非常少，都是老人帮着带，老人往往会顺着孩子脾气来，稍有不如意，孩子就会大吵大闹。等到父母发现问题，责备孩子时，孩子分不清谁对谁错，会对更严厉的父母产生抵触情绪。所以，出于对孩子负责的态度，父母应尽量自己带孩子，而不要做甩手掌柜，等孩子长大定型时，再亡羊补牢就来不及了。虽然自己既工作又带孩子，十分辛苦，但要相信，<strong>一分辛劳一分收获，先苦后甜的生活会越来越好。</strong></p>
<p>另外，父母即使自己带孩子，会遇到另外一个难题，即内心希望孩子养成好习惯，然而只能保持三分钟热度，坚持不了几天就回到老样子。做父母的要明白，自己做不到的，不要奢望孩子能做到。<strong>希望孩子成为什么样的人，大人必须先做出表率。</strong>比如大人希望孩子不说脏话，大人就要做到，我的孩子曾经指责过我们说脏字“臭”，我们当即认错，以后不再说，这样孩子才能信服大人。大人把孩子关在小屋写作业，而自己看电视，孩子哪会相信大人“看电视不好”的鬼话。所以，<strong>孩子是大人的影子，大人教育孩子的过程就是自我教育</strong>。</p>
<p><strong>孩子成长，是大人重生的机会和历程，弥足珍贵。</strong></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;1月16日，《写作习得第173篇–孩子新习惯系列之专注吃饭》里，我计划帮助孩子养成专注吃饭的习惯，要求孩子吃饭期间不能离开座位，不用IPAD听故事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;截止今天，孩子符合要求的天数达到30天，而实际过去39天，其他时间因为过年等原因，无法监督执行，没有计算在内。
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
      <category term="科学育儿" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E7%A7%91%E5%AD%A6%E8%82%B2%E5%84%BF/"/>
    
    
      <category term="改变" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E6%94%B9%E5%8F%98/"/>
    
      <category term="习惯" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E4%B9%A0%E6%83%AF/"/>
    
      <category term="科学" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%A7%91%E5%AD%A6/"/>
    
      <category term="育儿" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E8%82%B2%E5%84%BF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第212篇--悲催的2008年</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/02/28/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC212%E7%AF%87--%E6%82%B2%E5%82%AC%E7%9A%842008%E5%B9%B4/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/02/28/写作习得第212篇--悲催的2008年/</id>
    <published>2017-02-28T12:04:46.079Z</published>
    <updated>2017-02-28T12:06:20.443Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>回想2008年，你能想到什么？奥运会开幕式上一个一个印在天上的大脚印？还是扎堆出生的奥运宝宝？那一年，值得称道的，也许只有和奥运相关的事物，除此之外，在我记忆中，2008是最悲催的一年。</p>
<p>2008年，是过年最为惨淡的一年。在春运开始之际，中国南方遭遇历史罕见的冰灾，白天下雨，晚上结冰，高速公路渐渐成为停车场，无数返乡回家的人被迫滞留途中。高压电线表面因为结冰导致断裂，导致大面积停电，不少人因寒冷死亡。</p>
<p>5月份，汶川发生大地震，是我出生以后，中国伤亡人数最多的一次地震。虽然北京距离震源1千多公里，我在15楼，仍然能感觉到大楼的晃动，惊慌失措随人群跑下楼梯。后来才知道四川发生强烈地震，马上打电话给四川的亲人询问情况，庆幸没有人员伤亡。电视上持续播放救灾的进度和画面，奥运会的话题再也引不起人们的兴趣，相关节目悄悄淡出电视。</p>
<p>8月份，奥运会开幕。当天晚上，阴天，气压很低，让人喘不过气，空气能见度极差，原本期待遥看“大脚印”烟花的我，彻底死心，只能看电视直播，听听远方传来的烟火声。那时还没有空气质量监测一说，按照现在的标准，开幕式当天的空气质量绝对爆表。开幕式的规模和效果，让人瞠目结舌，如果没有南方冰灾和随后的大地震，每个中国人定会深受鼓舞，为中国的崛起而自豪；然而，事与愿违，<strong>由于灾难的映照，让我感到社会弥漫的浮夸和炫耀的心态。暴发户的心态，不仅反映在奢华的奥运会，还反映在年初颁布的新劳动法，多种迹象昭示着顶峰的提前到来。</strong></p>
<p>那一年，人们始终抱着“奥运年”国家不会放任股市下跌的幻想，股市却毫不留情割下股民身上的肉，从07年的10月份的6千点，跌到08年12月份的1600点，全年没有像样的反弹。被股市严重伤害的股民，看到奥运会开幕式的歌舞升平，会有幸福感和荣耀感吗？估计很难。这波过山车我有参与，06年3千点入市，那时我问学金融同学的第一个问题：“中兴股票价格30多，联通股票只有几块，是不是中兴比联通值钱？”，可想而知，我有多菜！我跟随过QQ群里的带头大哥，买入重组复牌的垃圾股，当天翻了几倍，看着账户不断上窜的数字欣喜若狂，下午遭遇证监会的强制停牌，复牌后几十个跌停，被打回原形，我没赔钱，只赔了感情和时间，以后对垃圾股避之不及。大盘3千点时，我清空股票账户，玩了一次刺激的过山车，回到原点。<strong>这段经历带给我最大的收获是认识自己的无知，自嘲自己三脚猫的功夫怎么可能在股市赚钱，</strong>后来开始学习股票投资相关的知识，虽不具备专家的能力，但能快速识别身边的菜鸟和韭菜，就像当初的我。</p>
<p>房价也在快速下跌，由于韩元大幅贬值，韩国人无法支撑在中国的生活，抛售中国的房产，韩国人聚集区的房价下跌最多，例如望京，当时看过一套望京的房子7千一平，可惜嫌弃风水不好没买。</p>
<p>2008年，美国爆发金融危机，全球经济受到影响，中国作为最大的出口国，经济也受到重创，企业纷纷裁员。虽然我没有被裁的风险，但遭遇公司重组，新来的领导非常不友好，工作氛围异常压抑，本来可以换个公司，也受制经济形势，只能忍气吞声。很多年后，学习了一点经济学知识，知道08年金融危机的原因是衍生品泛滥，杠杆加的太猛，金融危机完成去杠杆的过程，从长远来看不是坏事，所谓<strong>“祸兮福之所倚,福兮祸之所福”。</strong></p>
<p>那时，我还习惯坐在电视面前，看看新闻报道，关心国家领导的行踪。那一年，我听过最多，最让人五味杂陈的一个词是<strong>“多难兴邦”。</strong></p>
<p>哎，2008年，真是悲催的一年。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;回想2008年，你能想到什么？奥运会开幕式上一个一个印在天上的大脚印？还是扎堆出生的奥运宝宝？那一年，值得称道的，也许只有和奥运相关的事物，除此之外，在我记忆中，2008是最悲催的一年。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2008年，是过年最为惨淡的一年。在春运开始之际，中国南方遭遇历史罕见的
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
    
      <category term="改变" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E6%94%B9%E5%8F%98/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第211篇--认识焦虑（续）</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/02/28/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC211%E7%AF%87--%E8%AE%A4%E8%AF%86%E7%84%A6%E8%99%91%EF%BC%88%E7%BB%AD%EF%BC%89/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/02/28/写作习得第211篇--认识焦虑（续）/</id>
    <published>2017-02-28T12:03:52.004Z</published>
    <updated>2017-02-28T12:04:26.920Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>焦虑产生后，基本不受意识控制，随时都会跳出来，干扰我们的生活。</p>
<p>前些年，我爸爸提前退休后，因为担心拿不到退休证，无法享受医疗保险，长时间处于焦虑状态，睡眠质量大幅缩短，甚至产生严重的耳鸣。这种焦虑产生原因，属于昨天所说第一种：预期生活质量下降，生存受到威胁。</p>
<p>我爸爸不懂背后的原理，只能听之任之，任由焦虑肆虐，即使还没受到退休医保问题的困扰，身体被焦虑损耗不少，生活质量大为下降。后来，提前退休的政策几经改革，退休者能享受正常退休的所有待遇，爸爸心里的大石头，才彻底放下，然而焦虑对身体的损伤却难以恢复。</p>
<p>这种情况，如果去医院，临床医生大多会开安眠药或者百忧解，压制焦虑的症状，虽然立竿见影，副作用也很明显：人会变得迟钝。如果看心理医生，可能要搞精神分析那一套，医生引导说出你的困惑，排解压力，也能立即见效，但很难维持下去。情绪的病，很难依靠心理疗法治愈，况且心理治疗的费用，普通老百姓也承受不起。</p>
<p><strong>治疗焦虑，一个行之有效的方法是冥想。</strong>提到冥想，很多人就会想到瑜伽、禅宗等宗教活动，实际上，冥想的作用，早已被现代心理学认可，而且通过大量对比试验，证实冥想对于增强记忆力，提高幸福感，治疗各种心理疾病都十分有效。</p>
<blockquote>
<p>   对精神病患者来说，压力会加重病情，有什么办法改变这种状况，从而使患者的前额叶-顶叶网络而不是杏仁核起主要作用？药物治疗的效果很有限，更切实可行的办法是改变生活方式，如避免那些会给人带来压力的活动（做到这点很不容易），提高睡眠质量，经常运动等。这些活动能缓解精神疾病症状，或者防止精神疾病发作。有一种简单的精神活动能使上述这些对抗压力的方法黯然失色，那就是冥想（meditation）</p>
<p>——《贪婪的大脑》</p>
</blockquote>
<p><strong>冥想如此有效，为什么没有快速普及呢？</strong>我想有几个原因，一是冥想相对药物见效较慢，很多人坚持见天后，看不到效果就会放弃；二是冥想对环境和作息时间要求较高，有精神疾病的人生活不规律，环境也较嘈杂，不能保证每天定时定点冥想；第三，从快节奏、大信息量的世界突然进入安静、缓慢的冥想环境，可能会感觉到寂寞，有些人会感觉不适，受到一致性的驱使，更愿意回到熟悉的环境；第四，冥想对于媒体和商家诱惑很小，因为无利可图。<strong>媒体和商家只考虑利弊，而不关心对错</strong>，生活中有很多案例，比如媒体和商家更希望奶粉喂养而不是母乳喂养，因为奶粉的畅销会带来利润，媒体也会获得奶粉商家的广告收入；例如媒体和商家希望大家感冒时及时吃药，而不是等待自然好转，医生、制药厂和媒体才能多一份收入；例如，像健身这种简单的事情，在屋子里，不依靠任何器械就能完成，但是大家这么做，健身房和器械厂商就该难过了。</p>
<p>冥想的科学解释：  如果坚持冥想长达几年，会永久改变前额叶-顶叶网络，使其更高效地运作。与抑郁症和焦虑症产生的后果不同，长期冥想会使前额叶-顶叶网络的作用加强，杏仁核的作用被抑制。</p>
<blockquote>
<p>冥想：让人体在血压和压力激素分泌方面发生良性的变化<br>——津巴多《普通心理学》</p>
<p>冥想：有意识的去控制想法，专注凝神，头脑放空。冥想是驯服不安内心的一种方法，是佛所教导，放弃我执，也同时放弃快乐和痛苦的方法<br>——《象与骑象人》</p>
</blockquote>
<p>冥想属于精神活动，通过抑制杏仁核的情绪释放频率和强度，减小焦虑对身体造成的伤害。除此之外，还可以采取更积极的办法，应对外在压力。通过冥想等方法，培养强大的意识能力后，尝试拆解产生压力的外部因素，列出可行计划和行动步骤，改善生活环境，一劳永逸解决焦虑的外部成因。</p>
<blockquote>
<p>感到焦虑的时候不妨思考吧，甚至完全可以去理性分析和思考导致焦虑的问题本身，将其拆解，分析来源，在不知不觉中，大脑的工作重心就从情绪模块转向了推理模块<br>——刘未鹏《暗时间》</p>
</blockquote>
<p>我把这些外部因素称之为“重要的事情”，需要始终放到最高优先级，每天做一点“重要的事情”。说起来容易，做起来难，每天，我们都会受到大量“紧急不重要”的事情干扰，在疲于奔命后，常常忘记重要的事情。这完全符合大脑的运作模式，大脑做规划的意识模块影响力甚小，而即使处理的情绪模块主导选择权，会全力扫除引起短时焦虑和恐慌的事情，<strong>因此我们会流水线般处理眼前的事情，而忘记远处潜伏的压力和焦虑。</strong></p>
<p>大脑就像我们眼前的计算机，也可以通过灌入程序进行训练。让大脑识别“重要的事情”的方法，就是不断重复，俗话说，<strong>谎言重复一千遍就是真理“”，真理也不能免俗，</strong>每天固定时间告诉大脑你的重要事情，久而久之，大脑会认可你给出的优先级，优先做长期有利的事情。**</p>
<p><strong>了解大脑，训练大脑，像对待孩子一样，需要耐心、持续不断的试错、反省和改进。</strong></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;焦虑产生后，基本不受意识控制，随时都会跳出来，干扰我们的生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前些年，我爸爸提前退休后，因为担心拿不到退休证，无法享受医疗保险，长时间处于焦虑状态，睡眠质量大幅缩短，甚至产生严重的耳鸣。这种焦虑产生原因，属于昨天所说第一种：预期生活质量下降，生存受到威胁。&lt;
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
    
      <category term="习惯" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E4%B9%A0%E6%83%AF/"/>
    
      <category term="科学" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%A7%91%E5%AD%A6/"/>
    
      <category term="健康" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E5%81%A5%E5%BA%B7/"/>
    
      <category term="进化论" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E8%BF%9B%E5%8C%96%E8%AE%BA/"/>
    
      <category term="一致性" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E4%B8%80%E8%87%B4%E6%80%A7/"/>
    
      <category term="心理学" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第210篇--认识焦虑</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/02/28/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC210%E7%AF%87--%E8%AE%A4%E8%AF%86%E7%84%A6%E8%99%91/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/02/28/写作习得第210篇--认识焦虑/</id>
    <published>2017-02-28T12:01:45.994Z</published>
    <updated>2017-02-28T12:03:47.441Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>一位头马会员请我看他的稿子，主题是焦虑。对这个话题，我既有亲身体验，看过不少心理学相关的书，还做过一些尝试，正好借此机会整理一下。</p>
<p>以我的经验，判断一个人是否焦虑，最好的办法是询问他的睡眠情况。焦虑时间可长可短，如果白天时间足以应付，对生活影响还在接受范围内，如果影响晚上睡眠，则会让人痛苦不堪，因为睡眠不足，会导致人的各种机能下降。</p>
<p>为应对焦虑，要认识焦虑是什么。首先，焦虑是一种情绪，来源于潜意识，更通俗的解释是固化在大脑中的一段程序。这段程序什么时候会被调用？总结自己发生的焦虑场景，有两个特点：1.生活或工作环境发生变故，比如有裁员风险、离婚风险，导致生活质量迅速下降；2.周围竞争加剧，来了很多牛人，预感自己会处于不利地位。</p>
<p><strong>大脑的情绪，是人类进化的产物，只有能够增强人类生存和繁殖能力的情绪才得以留存，焦虑也不例外。</strong>和恐惧一样，<strong>焦虑，是外界环境发生于己不利的变化时，大脑给出的预警，以便我们做出有力的回应，确保个人生存和繁殖机会。</strong>从这个角度看，<strong>任何预警信号，如果合理利用，都有利于个人发展。</strong>然而，实际生活中，人们习惯停留在事物表象，认为焦虑带给我们困扰，应尽快消除焦虑，以恢复正常生活，有意或者无意避开应对背后环境的变化。</p>
<p>###看看人们如何通过“捷径”，找到消除焦虑预警的方法。</p>
<p>第一种，强迫自己接受环境的变化。这个办法，相当于看到警灯闪烁时，直接灭掉警灯，就当什么都没发生，也像把头埋进沙子的鸵鸟，只要视而不见，都与我无关。这个方法需要反复使用心理暗示，提示自己情况也许并没有想象的那么糟，塞翁失马焉知非福？然而，心理暗示的本质是用意识控制潜意识，违背人脑的生理规律，基本是不可完成的任务，最终都以失败告终。所以，当有人建议你使用“心理暗示”时，立即把他划入“黑名单”！为什么我这么肯定？因为我很早就用过这个方法，写书的人是靠卖书赚钱的骗子！ </p>
<p>当然，焦虑的“预警灯”并不是百分百准确，毕竟焦虑的程序形成于百万年前，面对现代环境的变化，难免出现各种“误报”。面对误报，第一种方法性价比很高，能以不变应万变。即使这样，也不能掉以轻心，因为任何一次真实预警的忽视，都可导致无可挽回的后果。</p>
<blockquote>
<p>焦虑情绪之所以如此频繁地出现，一定有它的原因所在。从进化的视角来看，这个答案非常明确：在100次潜在的危险情况中，1次死亡比99次的虚报警告所带来的损失要严重得多<br>——《进化心理学》</p>
</blockquote>
<p>第二种，药物治疗。第一种办法需要掌握心理暗示，需要强大的心理，并不具备普遍、长期、稳定的效果。科学家为迎合大众需要，通过研究焦虑的生理形成机制，成功切断焦虑产生的神经通路，让焦虑的“预警灯”彻底失效！这种治疗焦虑和抑郁的药物叫做“百忧解”。这类似于现代感冒发烧的治疗方法，通过药物止住鼻涕、降下温度，病人会误以为感冒好转。</p>
<blockquote>
<p>百忧解：几周后让你变成另一个自己，但是有记忆减退的副作用<br>——《象与骑象人》</p>
</blockquote>
<p>消灭预警灯后，病就好了吗？当然不是！感冒发烧症状没了，不代表体内的细菌或病毒的繁殖速度下降。本来需要病人适当休息，确保提供给免疫系统足够的能量抑制它们的繁殖，然而，失去感冒症状的预警后，病人很可能继续从事繁重的工作，导致身体状况的恶化。</p>
<p>焦虑也是如此，吃百忧解后，预警系统失灵，大脑不再对环境变化产生激烈情绪，即使威胁到生命，也不会采取措施应对，逐渐失去独立生存的能力，走向一条不归路。</p>
<p>那么，应对焦虑的正确方法是什么？未完待续。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;一位头马会员请我看他的稿子，主题是焦虑。对这个话题，我既有亲身体验，看过不少心理学相关的书，还做过一些尝试，正好借此机会整理一下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以我的经验，判断一个人是否焦虑，最好的办法是询问他的睡眠情况。焦虑时间可长可短，如果白天时间足以应付，对生活影响还在接受范围内，
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
    
      <category term="习惯" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E4%B9%A0%E6%83%AF/"/>
    
      <category term="科学" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%A7%91%E5%AD%A6/"/>
    
      <category term="健康" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E5%81%A5%E5%BA%B7/"/>
    
      <category term="进化论" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E8%BF%9B%E5%8C%96%E8%AE%BA/"/>
    
      <category term="一致性" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E4%B8%80%E8%87%B4%E6%80%A7/"/>
    
      <category term="心理学" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第209篇--我的书库</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/02/28/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC209%E7%AF%87--%E6%88%91%E7%9A%84%E4%B9%A6%E5%BA%93/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/02/28/写作习得第209篇--我的书库/</id>
    <published>2017-02-28T12:00:43.243Z</published>
    <updated>2017-02-28T12:01:37.120Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>继续昨天的话题，说说让我激动不已的第二个书库。</p>
<p>谈到我的书库，为什么会让我激动不已？因为我终于形成自己的读书闭环。从《写作习得第208篇–读书历程》看到，我长期受困于读书的效果，付出的时间和精力收不到反馈，犹豫要不要继续下去。这种状态下的读书活动，成为无底洞，吞噬时间和精力，却不会有任何产出，还会带来关于前途的焦虑。</p>
<p>在这个问题的探索上，我很庆幸，能依次分步解决困扰我的问题。</p>
<p>第一步，阅读过程的标注问题。我优先选择kindle版本的图书，阅读过程标注任何引起我兴趣的段落，kindle成为我主要的阅读手段。其次选择PDF版本的电子书，OCR后阅读标注，阅读过程比较痛苦，很难完成整本书的阅读。最次购买纸质书阅读，用笔标注，然后通过打字输入到电脑，这最后一步非常耗费时间，是无可奈何的选择。<strong>标注的过程，实际是文字与大脑建立联结的过程，通过标注，把大脑能接受和想要接受的信息提取出来，作为对本书的理解。</strong>未被标注的信息，并不代表不重要，只是可能你已理解，或者完全无法理解，只好被略去。每个人的认知能力不同，对文字的标注重点也会有差异，这也是为什么不能直接使用他人的摘录。</p>
<p>第二步，标注的收集。标注存在kindle里，并不是终极的解决办法，kindle的翻页和查找速度，无法让人忍受，我希望有一天能把所有标注导入到电脑中。<strong>事实证明，只有想不到，没有做不到</strong>，有这个想法后，不到半年，我就找到一款软件Kindle Mate，完全满足我的需求。只需要连上kindle，点击自动导入，所有图书标注都导入电脑，十分便利！再进一步，把Kindle Mate当成标注管理软件，对标注用颜色分类也很方便。不过，那时我开始接触思维导图，认为导图形式的信息，更有利大脑习得，就没有利用Kindle Mate管理标记。</p>
<p>第三步，标注的整理和分类。首先，我要隆重介绍思维导图。我不是一个聪明人，记忆力也非常普通，上学时因此感到自卑过，只能以勤补拙获得好成绩，而且打心底认为用时间换成绩的行为，并不值得提倡和夸耀。<strong>我了解人的思维方式后，逐渐接受并不优秀的自己，开始对学习方法产生兴趣，努力探索使笨人也能变优秀的途径。</strong>思维导图就是其中一个途径，认同这个观点需要一点点进化论的知识，不得不回到老生常谈的话题：<strong>我们顶着一颗石器时代的大脑，生活在文明社会中。</strong>石器时代，还没有文字和数学公式，大脑对它们完全无感，只对图像和声音能产生深刻印象。因此，<strong>我们学习文字和数学时，要转化成图像，便于大脑学习，思维导图就是这个作用。</strong></p>
<p>我使用的思维导图是Xmind，不仅用来整理图书标注，还用来记录日常生活，层次结构清楚，以图像呈现的信息，大脑愿意添加和回顾。相比之下，我添加到印象笔记或为知笔记的信息，常常石沉大海，实践证明，大脑对打捞毫无美感的文字信息向来没有兴趣。<strong>有去无回的信息，没有丝毫价值。</strong>，我只能放弃承载他们的工具。</p>
<p>和任何一个工具一样，我需要不断和Xmind磨合，找到使用它的最佳方式。最初，Xmind打给我最大的困扰，数据量增大时速度变得很慢，无法让人忍受，甚至我曾想换个导图软件。好在通过摸索，我终于摸清它的脾气，录入信息时不再一股脑放在一级目录下，而是分多层，多个表单，如此一来，速度不慢，而且信息更易查找。</p>
<p>我使用Xmind最频繁，也是最强大的功能是全文件搜索，能列出所有搜索结果。虽然Kindle Mate也有这个功能，但是我们神奇的大脑，就是喜欢Xmind的呈现形式，没办法，只能顺着大脑行事。</p>
<p><strong>看着日渐庞大、分门别类的书库，我有充足的动力，阅读每一类书籍，让更多图书和我的书库建立联结，和我的大脑建立联结，形成独一无二，只属于我的世界。</strong></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;继续昨天的话题，说说让我激动不已的第二个书库。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;谈到我的书库，为什么会让我激动不已？因为我终于形成自己的读书闭环。从《写作习得第208篇–读书历程》看到，我长期受困于读书的效果，付出的时间和精力收不到反馈，犹豫要不要继续下去。这种状态下的读书活动，成为无底洞，
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
    
      <category term="读书" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
      <category term="工具" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E5%B7%A5%E5%85%B7/"/>
    
      <category term="软件" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E8%BD%AF%E4%BB%B6/"/>
    
      <category term="kindle" scheme="http://adamant555.github.io/tags/kindle/"/>
    
      <category term="电子书" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%94%B5%E5%AD%90%E4%B9%A6/"/>
    
      <category term="xmind" scheme="http://adamant555.github.io/tags/xmind/"/>
    
      <category term="kindle mate" scheme="http://adamant555.github.io/tags/kindle-mate/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第208篇--读书历程</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/02/28/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC208%E7%AF%87--%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E5%8E%86%E7%A8%8B/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/02/28/写作习得第208篇--读书历程/</id>
    <published>2017-02-28T11:58:04.178Z</published>
    <updated>2017-02-28T12:00:37.898Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>从09年，我开始阅读专业以外书籍。因为底子薄，加上人的短期记忆限制，常常读过就忘。几年过后，看过的书不少，要用的时候，只能想起有这本书，知道大概讲什么，再具体一点就说不出来。我不禁开始怀疑，读书是否有用，不如把时间花在专业上，也许能更好改善生活条件。还好，我没有放弃，带着疑问上网寻找答案，看到很多人说读书一定要写读书笔记。于是，我开始使用当时最流行的笔记软件——印象笔记，写读书的心得体会。</p>
<p>然而，写过两篇读书笔记后，就没有下文，有两个原因。一个原因，那时候我还没有做时间管理，做事情完全凭感觉，像读书笔记这种不招待见的任务，放的位置越来越靠后，最后彻底放弃；另外，那时候书读的太少，常听人说“尽信书不如无书”，我也想带着批判的眼光看书，发现根本没有比较对象，不知从何批判，只能全盘接收，自然写不出有个人见解的读书笔记。</p>
<p>做不到写读书笔记，只能降低要求，在书上写写画画总是可以吧？其实做到这一点也挺难，因为我曾听身边酷爱读书的人说，读书时要爱惜书，不要折书，更不要写写画画。我信以为真，之后读过的书干干净净，好处明显，读书速度快了许多；坏处更明显，忘得更干净彻底！因为没有痕迹，甚至不确认自己看过哪些书。</p>
<p>曾经困扰我的这个小问题，对我来说早就不称之问题，因为用人的大脑记忆特点很容易给出答案：只要能增强记忆的方法，都应该尝试使用，比如标注、批注、折页、撕掉重组等等，而不要纠结是否爱惜书，<strong>只读不记，才是对书的最大浪费。</strong>我也从这个经历中得到启发：<strong>不要轻信旁人的说法和道理，而是寻求更高层次人的指导，特别是那些经过岁月沉淀的智者。</strong></p>
<p>认清这一道理后，我肆无忌惮在书上画满横线，再次阅读时，横线让我回忆起最初的读感，前后对照，终于产生一点读书的乐趣。即使这样，横线上的内容，还无法刻入我的大脑，更谈不上信手拈来。我试着把标注的内容整理到印象笔记中，发现打字耗费太多时间，没有时间思考敲入的内容，只好放弃。</p>
<p>同期，我开始接触PDF格式的电子书，网上搜索一大把，不用掏钱买纸质书，而且OCR后可以直接标注，还能拷贝到印象笔记中。我用这个方法收集整理许多书，最后又找到Calibre电子图书管理软件，形成我第一个图书管理系统，现在偶尔还会使用。</p>
<p>PDF格式的电子书，虽然资源丰富、管理方便，但是有一个不可忍受的弱点：毁眼睛，非常不适合长期阅读。我试过把显示器的亮度调到很暗，仍然不能避免长时间阅读后的眼睛胀痛。我在想，有没有既方便标注、看着又不累的电子书？经过反复查询，终于确认kindle能满足我的要求。</p>
<p>虽然kindle的反应速度慢点，资源少点，还是给我带来前所未有的阅读体验。我喜欢随身带着kindle，利用碎片时间读一本书；不再喜欢开车，更愿意乘坐地铁上下班，有大段的时间用kindle看书；我喜欢在kindle上随意标注，更令人兴奋不已的一点，kindle的标注还能导出到电脑，由此形成我第二个图书管理系统，距离我信手拈来的愿望，只差咫尺。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;从09年，我开始阅读专业以外书籍。因为底子薄，加上人的短期记忆限制，常常读过就忘。几年过后，看过的书不少，要用的时候，只能想起有这本书，知道大概讲什么，再具体一点就说不出来。我不禁开始怀疑，读书是否有用，不如把时间花在专业上，也许能更好改善生活条件。还好，我没有放弃，带着疑
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
    
      <category term="读书" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
      <category term="工具" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E5%B7%A5%E5%85%B7/"/>
    
      <category term="软件" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E8%BD%AF%E4%BB%B6/"/>
    
      <category term="kindle" scheme="http://adamant555.github.io/tags/kindle/"/>
    
      <category term="电子书" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%94%B5%E5%AD%90%E4%B9%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第207篇--竞争无处不在（体验华为续篇）</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/02/28/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC207%E7%AF%87--%E7%AB%9E%E4%BA%89%E6%97%A0%E5%A4%84%E4%B8%8D%E5%9C%A8%EF%BC%88%E4%BD%93%E9%AA%8C%E5%8D%8E%E4%B8%BA%E7%BB%AD%E7%AF%87%EF%BC%89/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/02/28/写作习得第207篇--竞争无处不在（体验华为续篇）/</id>
    <published>2017-02-28T11:57:03.957Z</published>
    <updated>2017-02-28T11:57:56.639Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>合资公司在外方管理下，市场份额不断下降，但公司内部仍然一团和气，领导和员工都不急不忙，出问题该踢皮球踢皮球，员工想方设法挣公司的加班费，做工程服务大胆的吃外包公司的回扣。一幅讽刺的画面：公司一边给员工发工资，一边成为员工齐心薅羊毛的冤大头，大概就是30年前国企的样子。</p>
<p>员工喜欢这样的公司，即使公司带着他们一路下滑，员工也能拍着手，等着拿丰厚的package。</p>
<p>华为无情的打破局面，赶走公司所有的外国人，赶走所有外国人喜欢并任命的中国领导层，通过大大阔斧的改革，仅仅在一年内，就让公司改头换面。</p>
<p>华为做了什么，能起到立竿见影的效果？我以为，是引入残酷的竞争制度，以提升员工的工作效率，做出的产品又快、成本又低、质量又好，市场份额自然会迅速扩大。</p>
<p>一个和尚挑水吃，两个和尚抬水吃，三个和尚没水吃，<strong>大部分企业做大后，都会面临人多没水吃的问题，每个员工都想花最少的力气，挣最多的钱。</strong>在这样的企业待长了，会养成习惯：给多少钱，干多少活！能少干，怎少干！难题当成皮球踢给别人，简单且容易出成绩的抢着干！</p>
<p>华为打破这一局面的重要举措，是拉开员工收入差距。以往的奖金系数波动范围小，干好干坏差别不大，领导好做，员工也没有绩效压力。薪酬体系改革后，系数波动变大，有的人一分钱拿不到，有的人能拿到几倍奖金。我大概估算一下，奖金池子没有变，只是把表现最差和普通员工的奖金，挪给最好的员工。一分钱没有多花，却办成以前办不到的事情。<strong>高额奖金，成为一座灯塔，照耀员工不辞辛苦加班加点，碰到问题时，也会眼红脖子粗、甚至大拍桌子争论不休，迅速告别原来的一团和气。</strong></p>
<p>此等景象，让我想起邓小平最先提出的“让一部分人富起来”，大概也是这个作用。不论是钻体制空子致富，还是倒买倒卖致富，只要身边有人富起来，老百姓就会骚动起来，一边骂这些人歪门邪道，一边暗自打听怎么能致富。有落差才有能量，相同的水量，一潭死水被抽到高空再落下，完全会变成另外一幅景象。难怪巴菲特说：<strong>驱动人类发展的，不是贪婪，而是嫉妒！</strong></p>
<p>高额奖金并不是对所有员工有效，总有一部分人清心寡欲，淡然接受“干得少，拿得少”，换句话说，对他们，工作就是“混”。华为对这类人从不心慈手软，年终考评时给C，没有奖金，不涨薪！这些都不算什么，最狠的是把你晾在那，不给你安排活，其他员工也不敢搭理你，你瞬间变成透明人，活死人！只能拍屁股自己走人！</p>
<p>以上仅仅是个人层面的竞争机制，在部门之间也存在残酷的竞争关系。部门经理的发展空间取决于手下的人数和职责范围，如果经理处处为员工着想，尽量少承担任务，鼓励多与家庭团聚，领导整天沉浸在部门员工的爱戴中，估计他会吃尽苦头，因为其他部门的触角伸过来，抢走他的活，整个部门会被边缘化，受他恩惠的员工不得不投靠到枝繁叶茂的部门。华为的部门很少会划定明确界限，而是鼓励互相渗透、互相竞争、能者多劳，所以华为的领导，不会愁太忙太累，而是愁没活干。当员工一旦闲下来，领导比员工还要紧张，想方设法让员工忙起来，做总结、培训，去其部门学习..就这样，市场的压力、客户的压力，从管理层，一层层传到每个员工。</p>
<p>华为在世界通信行业数一数二的竞争力，完全取决于背后的竞争机制！</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;合资公司在外方管理下，市场份额不断下降，但公司内部仍然一团和气，领导和员工都不急不忙，出问题该踢皮球踢皮球，员工想方设法挣公司的加班费，做工程服务大胆的吃外包公司的回扣。一幅讽刺的画面：公司一边给员工发工资，一边成为员工齐心薅羊毛的冤大头，大概就是30年前国企的样子。&lt;/p
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
    
      <category term="改变" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E6%94%B9%E5%8F%98/"/>
    
      <category term="经济学" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6/"/>
    
      <category term="竞争" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%AB%9E%E4%BA%89/"/>
    
      <category term="人性" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E4%BA%BA%E6%80%A7/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第206篇--公司不是我的家（体验华为）</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/02/28/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC206%E7%AF%87--%E5%85%AC%E5%8F%B8%E4%B8%8D%E6%98%AF%E6%88%91%E7%9A%84%E5%AE%B6%EF%BC%88%E4%BD%93%E9%AA%8C%E5%8D%8E%E4%B8%BA%EF%BC%89/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/02/28/写作习得第206篇--公司不是我的家（体验华为）/</id>
    <published>2017-02-28T11:53:59.227Z</published>
    <updated>2017-02-28T11:56:30.701Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我曾经有一段在华为合资公司工作的经历，当时痛苦无比，现在看却是一笔不小的财富，让我对企业和员工的关系有更深入的理解。</p>
<p>对比外企和华为，最大的区别是人性化，华为不仅谈不上人性，甚至有些反人性。</p>
<p>最奇葩的一点，华为默认每个员工都是贼，会偷公司的东西，所以相当多的规章制度，都为了防止员工偷窃。例如，进出公司要安检；不允许在公司内部使用带摄像头的手机；电脑各种端口（主要是USB端口）被封锁；公司不能上外网；出差时只能使用IT部门提供的笔记本；只能收外部邮件，不能外发邮件，因工作事物发送时需要抄送上级领导，且经IT审批。</p>
<p>以上的规章制度，很多都与IT相关，在我眼里，他们就是公司的审查机构，面无表情的监视着员工的一举一动。每次出差，我走进IT办公室，看着他们准备出差用的电脑，总会留意到他们头顶的摄像头，意识到他们的一举一动也在监控中，华为就在这样一张疏而不漏的监控网络中，毫无人情味的运行。</p>
<p>从我的角度看，<strong>华为不会亏待员工，但绝不会让员工占任何便宜，</strong>比如用公司的打印机打印私人文件，在工作时间处理个人事务，把公司的资产挪作它用等等。公司认为，只要没有制度的约束，员工一定会想办法占用公司的资源，可能从一件小东西，发展到公司的核心开发资源。从我的感受看，<strong>员工从来不因占公司便宜，而感激公司，只会认为公司管理混乱！</strong>与儒家传统的人性本善不同，华为认为人性本恶，需要严格的制度防范员工作恶，长期来看，对公司和个人都有好处。</p>
<p>清华历史系教授秦晖在《传统十论》里，提出<strong>中国社会长期存在法里儒表现象，导致表面一套背后一套，存在广泛的潜规则。</strong>我理解，中国在企业的运作过程，也有这个特点，一边喊企业承担社会责任，员工无私奉献，一边受到市场压力搞优胜劣汰、多劳多得。不少人把企业当家，遭遇残酷裁员时才认清事实，才有当年广泛传播的文章《公司不是我的家》。</p>
<p>华为与众不同之处，面子和里子保持一致，公司和员工就是简单的雇佣关系，员工为公司创造价值，公司为员工带来财富。员工犯错时，会被罚款；不符合要求时，会被末位淘汰；<strong>不谈感情，只有冷冰冰的制度。</strong>在冷冰冰的制度中，人无法感受到温暖，会有强烈的抵触情绪，不少人因此离开，到人情味更浓的公司工作。然而，10年后，有人情味的公司一一倒下，华为却在稳步增长。没有离开的华为员工，获得财富回报，大幅改善家庭生活条件，特别是众多农村进城的凤凰男，通过华为的一份工作彻底改变命运，赢得他人尊重。</p>
<p>翻看亚当.斯密的《国富论》，整套经济学理论都建立在人人自私的假设上，这套理论在几百年内发挥巨大作用，成为推进人类文明的重要力量。<strong>华为的企业制度有异曲同工之妙，默认员工自私自利，约束他们利己损公司的行为，通过制度和奖励形成充分竞争，让员工获取个人最大利益，并实现公司和个人的共赢。</strong></p>
<p>从华为的成长经历看，制度的温度似乎没那么重要，重要的是能带来长期利益。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;我曾经有一段在华为合资公司工作的经历，当时痛苦无比，现在看却是一笔不小的财富，让我对企业和员工的关系有更深入的理解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对比外企和华为，最大的区别是人性化，华为不仅谈不上人性，甚至有些反人性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最奇葩的一点，华为默认每个员工都是贼，会偷公司的东西，
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
    
      <category term="改变" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E6%94%B9%E5%8F%98/"/>
    
      <category term="经济学" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6/"/>
    
      <category term="竞争" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%AB%9E%E4%BA%89/"/>
    
      <category term="人性" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E4%BA%BA%E6%80%A7/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第205篇--读《渴望生活》，看华为强制提前退休政策</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/02/17/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC205%E7%AF%87--%E8%AF%BB%E3%80%8A%E6%B8%B4%E6%9C%9B%E7%94%9F%E6%B4%BB%E3%80%8B%EF%BC%8C%E7%9C%8B%E5%8D%8E%E4%B8%BA%E5%BC%BA%E5%88%B6%E6%8F%90%E5%89%8D%E9%80%80%E4%BC%91%E6%94%BF%E7%AD%96/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/02/17/写作习得第205篇--读《渴望生活》，看华为强制提前退休政策/</id>
    <published>2017-02-17T12:06:19.923Z</published>
    <updated>2017-02-17T12:17:28.975Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>梵高传记《渴望生活》里，梵高有一段在比利时矿区传教的经历。矿工凄惨的生活震撼了这位年轻的传教士——他们每天在井下工作13个小时，全年无休，每天只得到50个分币，而且没有任何防护措施，暴露在粉尘中，很多人患有尘肺病；矿坑随时都有坍塌、瓦斯爆炸的危险，有不少人因此失去四肢或者亲人。</p>
<p>梵高，带着基督的同情心，找到矿区经理，试图说服他改善矿工工作条件。然而，经理并没有被基督的代表说服，而是给他上了一堂现实的经济学课，值得每个人学习。</p>
<p>首先，经理陈述矿区的现实情况：比利时的煤矿是世界上最贫瘠的煤矿，采煤困难，导致成本高昂，如果采出的煤高价出售，肯定找不到买家，只能低价出售，由此采煤工人的收入也被压缩。</p>
<p>梵高问，难道不能降低煤矿利润，多分一些给矿工改善生活吗？</p>
<p>经理说，资本是逐利的，一旦矿区的利润低于市场平均水平，就会转移到其他矿区或者行业，没有资本的投入，矿区就无法经营。</p>
<p>梵高问，即使这样，也可以缩减矿工的做工时间，让他们得到充分的休息呀？</p>
<p>经理说，矿工的工作时长是采煤成本的一部分，如果缩短时间，采煤成本将会上升，低价卖出的煤就无利可图。</p>
<p>梵高问，至少可以增加安全措施，减少矿区事故和人员伤亡吧？</p>
<p>经理说，矿区的利润微薄，没有多余的资金购置设备，以确保矿工安全。安全设备的采购也是采煤成本的一部分，只要矿区事故赔付的成本低于设备的采购成本，资本方不会有意愿添置设备。<strong>任何增加采煤成本的行为，资本方都会非常慎重，因为成本的增加会传导到煤炭的售价，煤卖不出去，再安全的生产环境都没有意义。</strong>虽然矿工每天都要面临疾病和生命的危险，起码每天能获得收入，维持生活，一旦矿区停产，他们马上面临食不果腹的生活，生活会更悲惨。</p>
<p>由以上的对话可知，<strong>不论对资方还是矿工，如今的生产环境和生活条件，都是现实约束下的最好选择！</strong></p>
<blockquote>
<p>正因为这些，我才有一个坚定而虔诚的天主教徒变成了冷酷的无神论者，我也无法理解天堂里的上帝怎么能有意制造这样一种环境，驱使一个民族时代受苦受难，而从不发一点慈悲呢<br>——《渴望生活》</p>
</blockquote>
<p>发生在19世纪下半叶比利时的矿工境遇，在100年后的中国再次上演，隔上三五个月，电视就会传出某某煤矿出现瓦斯爆炸、透水事故，常常有数十名矿工遇难，人们感到悲痛的同时，愤怒的斥责矿主的黑心和地方政府的玩忽职守。我深深同情那些遭遇矿难的矿工，甚至比普通人更甚，因为我老家姑姑唯一的儿子，就是被矿难夺取了生命，丢下父母和怀着孩子的妻子。但是同情和愤怒有什么用呢？从来没有人逼着矿工进入危险的矿坑，去挣用健康和生命换来的血汗钱，他们一定经过深思熟虑，才做出选择，因为他们找不到比采煤更能改善生活的方法。<strong>煤矿的老板，时刻打着经济学的算盘，每个矿工同样如此，利益最大化是每个人不二的选择。</strong></p>
<blockquote>
<p>小孩才分对错，大人只看利弊<br>——《后会无期》</p>
</blockquote>
<p>最近华为强制退休政策吸引不少眼球，即使我不主动看新闻，各个方向都有类似的信息扑面而来。</p>
<p>我个人认为，只要任正非在，华为出类似的政策不会奇怪。任正非受到毛泽东的启发，深知如何在逆境中战胜强大的对手，取得优势地位后，也能戒骄戒躁，继续扩大领先地位，这一切都是建立在对战争和人性的理解。</p>
<p>总结华为的策略：公司外部，做竞争对手不屑做或做不到的事情，如疯狂加班、封闭开发、全员持股；公司内部，建立鼓励竞争的制度，如充分洗脑、拉开收入差距、传递压力、末位淘汰、能者多劳多得等。对待老员工的政策，属于公司内部竞争制度的一部分。老员工帮公司打下天下，得到重赏，体现在丰厚的奖金和分红上。然而，不可忽视的一点，像经济规律一样自然发生，<strong>老员工获得巨额财富的同时，会丧失当初一穷二白时的斗志，成为拖慢公司发展的阻力，是狼性十足的华为（任正非）不能容忍的。</strong>工龄清零是一步，强制退休是第二步，也许后面还有更多让人大跌眼镜的政策。</p>
<p>虽然残忍，总比不算经济账的国企好。<strong>国企被养老包袱拖垮，等老人们完全丧失竞争力和学习能力时，再把他们推向社会，会更仁慈一些吗？</strong></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;梵高传记《渴望生活》里，梵高有一段在比利时矿区传教的经历。矿工凄惨的生活震撼了这位年轻的传教士——他们每天在井下工作13个小时，全年无休，每天只得到50个分币，而且没有任何防护措施，暴露在粉尘中，很多人患有尘肺病；矿坑随时都有坍塌、瓦斯爆炸的危险，有不少人因此失去四肢或者亲
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
      <category term="认知思维" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/"/>
    
      <category term="读书笔记" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="读书笔记" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
      <category term="经济学" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6/"/>
    
      <category term="宗教" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E5%AE%97%E6%95%99/"/>
    
      <category term="华为" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E5%8D%8E%E4%B8%BA/"/>
    
      <category term="煤矿" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%85%A4%E7%9F%BF/"/>
    
      <category term="退休" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E9%80%80%E4%BC%91/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第204篇--世界大不同，有“道”更精彩！</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/02/16/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC204%E7%AF%87--%E4%B8%96%E7%95%8C%E5%A4%A7%E4%B8%8D%E5%90%8C%EF%BC%8C%E6%9C%89%E2%80%9C%E9%81%93%E2%80%9D%E6%9B%B4%E7%B2%BE%E5%BD%A9%EF%BC%81/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/02/16/写作习得第204篇--世界大不同，有“道”更精彩！/</id>
    <published>2017-02-16T13:05:19.855Z</published>
    <updated>2017-02-16T13:09:30.902Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>昨天写《写作习得第203篇–宗教和模式之争》，从宏观层面解释模式带来的利弊，今天则尝试从微观层面，讨论模式对生活的影响。</p>
<p>昨天参加公司的培训，讲师面对我们坐在椅子上讲课，讲话过程中，翘起二郎腿。坐在对面的我，心里马上产生反感情绪，觉得讲师不够优雅。因为中午刚写完模式之争，很快反思自己的情绪，是不是也陷入到模式争夺的漩涡中。我反问自己一个问题：“两个月前，在不跷二郎腿习惯养成之前，看到这个场景，我会产生反感情绪吗？”，答案非常肯定：不会！显然，<strong>大脑进入新习惯的一致性保护，不仅反对自身与新习惯不一致的行为，还要对他人不同的行为表现出抵触情绪，进而看低他人，抬高自己。</strong></p>
<p>她的演讲过程有那么多行为，我唯独盯着她的二郎腿看，产生的负面情绪，显然影响了我对她的整体评价。意识到这个问题后，我调整思路，把注意力从二郎腿移开，找寻她吸引我的地方。很快，她脸上始终洋溢的笑容，吸引了我的注意力，我感叹，说话过程能保持始终如一的笑容，真是不容易的事情。尽管作为HR的她，笑容可能经过刻意训练，但不管怎样，充满笑容的讲话，肯定不会让人讨厌。前后对比，我的注意力经过小小转换，我对一个人的整体印象就发生翻转，头一次体会到关注点对谈话的作用。</p>
<p>我向来不是一个好的沟通者，在谈话中，喜欢扮演强势角色，想尽办法说服对方接受我的观点。当发现自己的论据不充分，知识不渊博时，暗下决心博览群书，相信总有一天，我能用知识和经验说服更多人。然而，我忘记两点，一是谈话本身就是学习过程，学习对方的优点，获得对方的资源，还有对方的好感和支持；二是每个人的背景和经历不同，不可能有完全相同的观点，除非内部自发改变，外力很难改变一个人，即使一个小小的观念。</p>
<p>另外，我逐渐接受一个现实：<strong>世上并没有普世的真理，只有相对的道理。没有两个人会走出完全相同的生活路径，每个人的人生都独一无二，由此产生的感受和经验都与众不同，任何揣度他人想法，试图代人决策的行为，都是轻率、不负责任，甚至是残忍的。</strong>在遇到孰是孰非的讨论时，也许我会换个角度考虑，是不是他有一段与我不同的生活经历，以致无法理解我的想法，他什么样的经历会导致观念的不同？于是，我开始对他的经历产生兴趣，而忘记争论观点的是非。</p>
<p>也许观念转变后，不再纠缠所谓的真理，而是对生活的多样性产生兴趣，在谈话中，更愿意问对方为什么，而不是应该是什么，话题因此走向开放，而不是封闭。不少谈话类的技巧书，教你怎么面带微笑，教你怎么夸奖对方，教你怎么忍受对方的缺点，教你获得对方的好感。也许这类技巧能够习得，但只是“术”，没有“道”支撑的术，只流于表面，早晚都会暴露你的真实想法，所以，“术”背后的“道”更重要，要从发自内心对谈话的对方产生兴趣。也许，<strong>这里的“道”，是接受不同，喜欢不同，承认“存在即合理”。</strong></p>
<p>当我当成好习惯时，要提醒自己，不要用好习惯要求别人，更不能贬低他人，每个人的路都很精彩；当我获得知识时，要提醒自己，不要总想着炫耀知识，知识并不能解决所有问题；当我获得财富时，要提醒自己，不要瞧不起比我穷的人，他们有不同的生活乐趣；当我成年时，不要瞧不起父母的迂腐和顽固，我到那时好不到哪去；当我衰老时，不要斥责孩子们的鲁莽冲动，那本是年轻的一部分；当我崇尚无神的科学教时，不要排斥有神的宗教，对他们来说，那也许是更快更好的慰藉；当我越来越理性时，不要笑话经常因为感性犯错的人们，他们的感性一定带来过被我忽视而有益的体验。</p>
<p>总之，<strong>生活的选择，本无对错，势比人强，不要妄加评判！</strong></p>
<p>模式的探索继续，但模式的倾轧，到此结束，共勉！</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;昨天写《写作习得第203篇–宗教和模式之争》，从宏观层面解释模式带来的利弊，今天则尝试从微观层面，讨论模式对生活的影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;昨天参加公司的培训，讲师面对我们坐在椅子上讲课，讲话过程中，翘起二郎腿。坐在对面的我，心里马上产生反感情绪，觉得讲师不够优雅。因为中午刚写
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
      <category term="认知思维" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/"/>
    
    
      <category term="改变" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E6%94%B9%E5%8F%98/"/>
    
      <category term="习惯" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E4%B9%A0%E6%83%AF/"/>
    
      <category term="模式" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E6%A8%A1%E5%BC%8F/"/>
    
      <category term="道" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E9%81%93/"/>
    
      <category term="偏见" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E5%81%8F%E8%A7%81/"/>
    
      <category term="一致性" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E4%B8%80%E8%87%B4%E6%80%A7/"/>
    
      <category term="术" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E6%9C%AF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第203篇--宗教和模式之争</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/02/16/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC203%E7%AF%87--%E5%AE%97%E6%95%99%E5%92%8C%E6%A8%A1%E5%BC%8F%E4%B9%8B%E4%BA%89/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/02/16/写作习得第203篇--宗教和模式之争/</id>
    <published>2017-02-16T13:03:04.041Z</published>
    <updated>2017-02-16T13:05:10.718Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>我们人类与其他动物最大的区别可能在于，我们渴望发现接收到的任何信息的结构。我们总是积极寻求模式——任何能够提高我们的实践及理解能力的数据信息。<br>—-《贪婪的大脑》</p>
</blockquote>
<p>我读过一些宗教历史的书，大概了解世界主要宗教的发源和脉络。现在世界信徒最多的宗教是基督教，其次是伊斯兰教，然后是佛教。有些学者把中国的儒家也算作一种宗教，未免有些牵强。基督教和伊斯兰教都源于犹太教，但他们的先知耶稣和默罕默德，都不被犹太教承认，使得犹太教徒在基督徒和伊斯兰的世界不受欢迎。当远古时期，人们对自然还缺乏了解时，宗教扮演了解释世界的角色，成为人们认知世界的一种模式。</p>
<p>从模式出现伊始，以宗教形式出现的模式，就在进行残酷的竞争。以欧洲为例，罗马建国初期信奉多神教，无法容忍基督教对世界的另类解读，对基督教徒进行残忍的迫害。经过百般努力，基督教成为罗马的国教，马上反扑一口，迫害多神教教徒及无神论者，诸多哲学经典被查收焚烧。罗马帝国土崩瓦解后，基督教成为连接封建国家的纽带，欧洲貌似散沙一盘，实则成为维系千年的基督教帝国，帝国之内的臣民，无一不受到宗教模式的影响和禁锢。</p>
<blockquote>
<p>当异教徒的罗马人迫害阜期基督教徒的时候.基督教徒呼吁宽容。等基督教徒掌权之后，可曾有过宽容？绝对没有，他们立即开始反过来迫害对方。<br>—阿西莫夫《人生舞台》</p>
</blockquote>
<p>社会在发展，而发展千年的基督教（天主教）故步自封，沉浸在古老的模式中孤芳自赏，给出的答案却无法让老百姓满意，新的模式呼之欲出。马丁路德出现了，借着印刷术文字传播的东风，把对圣经的解释权从教父的手中夺下来，交给有文化的贵族和中产，传统基督教从此走下权利的巅峰。苛求权利的地区（例如英国等），套上基督新教的外衣，为权利与传统基督教国家（法国）大打出手，造成西欧国家几百年的混乱。</p>
<p>与传统基督教争夺世界的解释权，除了新教、中东伊斯兰教，还有一只更神秘的力量——科学。<strong>科学非宗教，却胜似宗教，有一批教徒前仆后继追寻苏格拉底，每天都在问“为什么”，然后通过各种方式寻找答案，记录下来后传播给新进的教徒。</strong>科学教作为另外一种认识世界的模式，相比天主教、基督新教、伊斯兰教等，有超强的自我迭代能力，能快速矫正模式中潜在的错误，以强大的证据和说服力，吸引越来越多的信徒，包括那些天资聪慧、引领人类发展的杰出人物。几百年前，牛顿还无法臣服科学教，然而随着科学教突飞猛进的发展，现今的科学巨匠少有欣赏有神论宗教，比如爱因斯坦、西蒙、阿西莫夫等。</p>
<p>即使如此，作为模式的一种，科学无法摆脱模式之间的倾轧。信仰科学教的国家，用科学的武器，狠狠教训那些对科学嗤之以鼻的国家，比如清代的中国，打破中国人认知世界的传统模式——儒教，把中国人纳入世界科学教。百年后的今天，相同的历史在中东伊斯兰国家重演，导弹飞机大炮，轮番轰炸，试图粉碎伊斯兰的传统模式，尽管困难重重，<strong>但历史的进程似乎不容改变：旧模式被新模式替代。</strong></p>
<p>科学教的新模式，能带给人们美好的生活吗？也许！但不要忘记，每个模式出现时，都曾带给人们相同的期许。<strong>历史不会重演，却总是相似，任何强加于他人的东西，只会带来灾难。</strong></p>
<blockquote>
<p>宗教（甚至科学）都是起源于人的超越性，产生于站在更高维度上产生的对这个世界的惊讶。宗教和科学的超越性都在变弱，越来越局限于固定程序，而忘记了本原<br>–《象与骑象人》</p>
</blockquote>
<p><strong>世界上只有一种模式时，要小心变成拿锤子人，看到的问题都像一个钉子。</strong></p>
<p>谨记，世界因不同而精彩。</p>
<blockquote>
<p>我们急切地寻找模式，一旦发现模式，就感到很满足，不会刻意重新审视自己的一些肤浅的见解。<br>—《贪婪的大脑》</p>
</blockquote>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我们人类与其他动物最大的区别可能在于，我们渴望发现接收到的任何信息的结构。我们总是积极寻求模式——任何能够提高我们的实践及理解能力的数据信息。&lt;br&gt;—-《贪婪的大脑》&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;我读过一些宗教历史的书，大概了解世界
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
      <category term="认知思维" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/"/>
    
    
      <category term="模式" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E6%A8%A1%E5%BC%8F/"/>
    
      <category term="偏见" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E5%81%8F%E8%A7%81/"/>
    
      <category term="一致性" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E4%B8%80%E8%87%B4%E6%80%A7/"/>
    
      <category term="宗教" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E5%AE%97%E6%95%99/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第202篇--成为受欢迎的谈话者</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/02/16/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC202%E7%AF%87--%E6%88%90%E4%B8%BA%E5%8F%97%E6%AC%A2%E8%BF%8E%E7%9A%84%E8%B0%88%E8%AF%9D%E8%80%85/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/02/16/写作习得第202篇--成为受欢迎的谈话者/</id>
    <published>2017-02-16T12:59:04.961Z</published>
    <updated>2017-02-16T13:02:58.056Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>有人的地方，就有江湖，有江湖的地方，就要说话。说话可以信口开河，也可以深思熟虑，可以直来直去，也可以委婉表达，表达方式不同，会有不同的沟通结果。</p>
<p>不知道从什么时候，我被灌输一种思想：讨论可以增进交流，道理会越辩越明。我抓住一切说话的机会，表达自己的观点，和他人争论孰是孰非。争论出所以然了吗？当然没有。<strong>真正的知识不是从争论中得到的，而是从广泛的阅读中获得的。</strong>而且，讨论不仅无法获得知识，还会立起一个牌子，旗帜鲜明的告诉对方，你与他不同。<strong>有谁喜欢和自己观点不同甚至对立的人？每个人都有维护一致性的心理倾向，无论对错，都要捍卫自己的价值和观点。</strong>妄想通过讨论获得事实真相，一定会让你大失所望，即使你持有千真万确的真理，你也无法把对方驳倒。俗语“得理不饶人”，用来描述这个场景再合适不过，<strong>你捍卫的是你眼里的真理，而对方捍卫的是自己的尊严。</strong>争论的天平一旦偏向某一方，看似一方胜利在望，两人的关系却正走向终点。</p>
<p>在心理一致性面前，讨论也许让你获得真理，但更有可能让你失去友情，甚至生命。古希腊的苏格拉底就是犯了这个禁忌，让老百姓颜面无存，被投票处死。</p>
<p>我深知这个道理，然而常常无法身体力行。一次，微信里老同学和我推荐中医，我不太再赞同中医的很多疗法，他问我缘故。我意识到一场讨论要开始了，明确告诉他，最好不要讨论，他还是坚持让我说出理由，既然如此，我好为人师的习惯马上摆脱缰绳，冲了出来，摆事实，举例子。如我所料，我的种种观点，被他一一反驳，我又反反驳，一个多小时后，两个人借故要吃饭，不欢而散。<strong>很多讨论就是这样，不知不觉在伤害双方的感情，越是执著，伤害程度越深。</strong></p>
<p>事后分析，我的那些所谓观点，不过来源于几篇中医黑的文章，论据和论点非常清晰，说服我弃中医投西医，但我尝试用交流的方式说服我的同学，失败了。我坚持的，只是我认为的真理，每个人都有自己的一套真理，对错不重要，一致性最重要。<strong>纠正错误的观点和事实，是上帝该做的事，而不是你我。</strong></p>
<blockquote>
<p>我很不耐烦地放下书本.站起来准备插进去，承担”聪明人的重任”，去教育他们。不料，我才起来了一半， 突然想.谁请你去做他们的老师?他们对原子弹的错误认识真会伤害他们吗””我重又躺下去看书<br>有人问到我，我就回答，别人要我解释，我才解释。我写教育文意给那些希望阅读的人看，但是我学会了不自告奋勇， 主动提供自己的学问<br>–阿西莫夫《人生舞台》</p>
</blockquote>
<p><strong>透过现象看本质，无论是谈话、讨论，还是演讲，目的并不是获得寻找问题答案，而是获得对方好感。</strong>只有通过对话，让对方喜欢你，信任你，你的观点和知识才有可能传达给对方。所以，张口时，不能想着对错，而是猜测对方的喜好，<strong>任何不以对方喜好为指引的谈话都是浪费时间。</strong>理解这一点，才能就能做一个合格的倾听者。</p>
<p>我的另外一位同学，和我倾诉过他的很多苦恼，我不知好歹，自告奋勇帮他出谋划策，告诉他应该怎么做。结果可想而知，我浪费了一次增进感情的交流机会，而且也许以后再也不会有了。</p>
<p>从这个道理出发，<strong>谈话应该以对方为主，要“换位思考”，尽量挖掘对方身上的闪光点，对于缺点和不足要学会视而不见。</strong>当然，这只是术，仅仅做到这一点，即使谈话能愉快进行，也会让人觉得你虚伪，因为你眼神和嘴角，会不经意暴露你内心的真实想法。</p>
<blockquote>
<p>积极倾听就是告诉对方你对他的信息的理解，关键是尽力从对方的角度去理解对方的信息<br>——《谈话的力量》</p>
</blockquote>
<p>真正要学会的，也许是更深层次的“道”：**</p>
<p>从内心相信对方的优点和缺点，都是环境适应的自然结果，即使换成你，一样会成为面前的他。**这样，才能做到身同感受，就像和自己对话一样，耐心倾听下去，开始享受谈话的乐趣。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;有人的地方，就有江湖，有江湖的地方，就要说话。说话可以信口开河，也可以深思熟虑，可以直来直去，也可以委婉表达，表达方式不同，会有不同的沟通结果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不知道从什么时候，我被灌输一种思想：讨论可以增进交流，道理会越辩越明。我抓住一切说话的机会，表达自己的观点，和他人
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
      <category term="认知思维" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/"/>
    
    
      <category term="沟通" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E6%B2%9F%E9%80%9A/"/>
    
      <category term="倾听" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E5%80%BE%E5%90%AC/"/>
    
      <category term="交流" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E4%BA%A4%E6%B5%81/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第201篇--读阿西莫夫自传《人生舞台》有感（父母的影响）</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/02/13/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC201%E7%AF%87--%E8%AF%BB%E9%98%BF%E8%A5%BF%E8%8E%AB%E5%A4%AB%E8%87%AA%E4%BC%A0%E3%80%8A%E4%BA%BA%E7%94%9F%E8%88%9E%E5%8F%B0%E3%80%8B%E6%9C%89%E6%84%9F%EF%BC%88%E7%88%B6%E6%AF%8D%E7%9A%84%E5%BD%B1%E5%93%8D%20)/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/02/13/写作习得第201篇--读阿西莫夫自传《人生舞台》有感（父母的影响 )/</id>
    <published>2017-02-13T12:42:09.126Z</published>
    <updated>2017-02-13T12:42:31.780Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>阿西莫夫去世前两年，住院时写完这部自传。作为一位年逾古稀的老人，回顾往事，心态平和很多。</p>
<p>阿西莫夫拥有一个完整的家庭，仅此而已，他并没有普通家庭里的幸福童年生活。</p>
<p><img src="/img/201/1.jpg" alt=""></p>
<p>阿西莫夫的父亲迫于俄国国内犹太人的生活窘境，移民到美国。和所有移民者一样，获益最大的是下一代，而父母辈遭遇到无法想象的困难，阿西莫夫的父亲尤其如此。他受过俄罗斯犹太教正统教育，能熟练应用俄语阅读、习作，到美国后，因为不会英语，变成文盲，只能从事卑微的体力劳动。经过几年奋斗，盘下一家杂货店，整个家庭都围绕着它运转，家里人大部分醒着的时间，都耗费在杂货店，从早上5点到凌晨1点。因此，阿西莫夫说，即使离开杂货店，他仍然保持着长时间工作的习惯。</p>
<blockquote>
<p>在俄国，他是一个受过教育的人，周围的人都因为他学识渊情而尊敬他。但在美国，他发觉自己实际上是个文盲。不会阅读英文甚至不会讲英语， 更有甚者，他没有接受过美国人认可的教育。他感到自己被当作一个无知的移民而被人瞧不起<br>–阿西莫夫《人生舞台》</p>
</blockquote>
<p>从我看过的几本有限的自传，作者都会感激严厉的父亲，让自己远离很多恶习。杂货铺的利润来源，很大一部分来自香烟。为了吸引更多年经济实力不足的年轻人购买香烟，他们把整包香烟拆开，按支出售，不少年轻人付钱后就在门口抽。好奇心驱使阿西莫夫请求父亲让自己尝尝香烟的味道，被父亲严词拒绝，并警告他：杂货店的任何商品都是用来出售，而不是消费的，况且香烟一旦沾染，一辈子都很难摆脱。<strong>阿西莫夫成为作家中，少有几个不抽烟不喝酒的人，他都归功于父亲的严厉。</strong></p>
<p>他们的杂货店还经营低俗杂志，低俗指劣质的纸张和通俗的内容，并不涉及色情和暴力。即使这样，父亲仍然认为不适合阿西莫夫的成长，给他办了一张当地图书馆的借书卡，很早就开启了阿西莫夫读书的旅程，阿西莫夫如此评价图书馆的作用</p>
<blockquote>
<p>我在学校接受了基础教育，但它远远不够。我真正的教育，上层建筑，具体的 实际的知识结构，是从公共图书馆里获得的。对于一个穷学生来说，东里买不起书，图书怕是一扇敞开辛苦的通往奇迹和成就的大门。 我很欣慰我聪明地敲开了那扇门，充分地利用了它<br>–阿西莫夫《人生舞台》</p>
</blockquote>
<p>父亲的教育方式是长时间的说教，但从不体罚他，他幽默的说，父亲把体罚的任务交给母亲，她更擅长于此道。</p>
<p>阿西莫夫对母亲没有那么多溢美之词，他尽量从客观环境包容母亲带给他伤害的语言和行为。生活的艰辛，使母亲变得急躁，阿西莫夫成为她的出气筒，经常打他，出手很重，阿西莫夫如此解释</p>
<blockquote>
<p>她也很清楚自己生活的局限性: 她缺少其他人所有的那种自信， 她常常失落在自我怜悯之中.，我是她自我怜悯时最经常的发泄对象， 我却无法因此责怪她， 因为母亲说得很清楚，我是她背负的十字架的一部分，而且是最沉重的一部分，我感到有一种负罪感</p>
</blockquote>
<p>从字里行间，看到阿西莫夫坦然接受生活环境带给人的不利影响，认识到生活的重担压在父母上，必然会以一种特殊形式（体罚）分散到自己身上。</p>
<p>生活的压力，不仅仅是体罚这么简单，还会影响阿西莫夫一家人的身体健康。</p>
<blockquote>
<p>母亲从未有机会做一个好厨师，她得到杂货店干货，只能匆忙做好三顿饭，包括各种油炸食物，母亲的厨艺养成我的饮食习惯，导致我中年就患上冠心病。<br>–阿西莫夫《人生舞台》</p>
</blockquote>
<p>从他的自传中，我看到一个人的家庭环境，在孩子身上留下深深的印记，印记的好坏，直接影响我们对家庭的印象和感情。也许感叹幸运，也许抱怨不公，不论怎样，我们都要承认一点，家庭背景是我们每个人不可分割的一部分，<strong>不接纳家庭的不完美，就是不接纳不完美的自己。</strong></p>
<p>奥西莫夫的传记中我，我看到最多，印象最深的一个词是“自怜”，描述她妈妈时用到，描述她第一任妻子和丈母娘也用到。传记中，我看到唯一一次阿西莫夫的自怜，是他在军队中服役时，一位中年女性给他上了关于“自怜”的一课。</p>
<blockquote>
<p>我用令人同情的声音把我悲伤的故事全都向她倾吐了出来。她听了以后，冷冷地说”听着，这儿没有一个人没有烦恼。这世界上所有的人都有困难. 你凭什么觉得你特殊？她这番话使我明白了自己的愚蠢。<br>–阿西莫夫《人生舞台》</p>
</blockquote>
<p>自怜让我想起了红楼梦里的“林黛玉”，哀怨、柔弱，刻薄。</p>
<p><strong>自怜同抱怨一样，都是行动的最大绊脚石，阻碍你让明天比今天过得更好。</strong>抱怨你的父母，没有钱，或者没文化，或者没有爱心，再或者没有时间，只要你想自我怜悯，总能挑出父母的毛病。你不仅从父母那遗传优点，还学到不少缺点，比如坏脾气，好为人师等，如影随形，伴随你的一生。这既是事实，也是摆在面前的问题，只要想办法，总能找到问题答案。</p>
<p>另外，人是环境的产物，每个人经历和环境不同，永远不可能身同感受，你只能体会你的世界，切莫妄想改变他人。静静的听，管住自己的嘴，做好自己的事情。</p>
<p>唯一可能改变的人，是你青春期前的孩子，而且最多只有一半的影响力，切记切记！</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;阿西莫夫去世前两年，住院时写完这部自传。作为一位年逾古稀的老人，回顾往事，心态平和很多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;阿西莫夫拥有一个完整的家庭，仅此而已，他并没有普通家庭里的幸福童年生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/201/1.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
      <category term="认知思维" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/"/>
    
      <category term="读书笔记" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="习惯" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E4%B9%A0%E6%83%AF/"/>
    
      <category term="阿西莫夫" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E9%98%BF%E8%A5%BF%E8%8E%AB%E5%A4%AB/"/>
    
      <category term="传记" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E4%BC%A0%E8%AE%B0/"/>
    
      <category term="犹太人" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%8A%B9%E5%A4%AA%E4%BA%BA/"/>
    
      <category term="家庭" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E5%AE%B6%E5%BA%AD/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第200篇--读阿西莫夫自传《人生舞台》有感（写作风格）</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/02/13/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC200%E7%AF%87--%E8%AF%BB%E9%98%BF%E8%A5%BF%E8%8E%AB%E5%A4%AB%E8%87%AA%E4%BC%A0%E3%80%8A%E4%BA%BA%E7%94%9F%E8%88%9E%E5%8F%B0%E3%80%8B%E6%9C%89%E6%84%9F%EF%BC%88%E5%86%99%E4%BD%9C%E9%A3%8E%E6%A0%BC%EF%BC%89/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/02/13/写作习得第200篇--读阿西莫夫自传《人生舞台》有感（写作风格）/</id>
    <published>2017-02-13T12:41:13.244Z</published>
    <updated>2017-02-13T12:42:00.542Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>想让人们认识有用的伟大概念，最好是将这些概念和提出它们的伟人的生活和个性联系起来</p>
</blockquote>
<p>今年，我开始阅读名人传记，第一本《我生活的种种模式》，作者是西蒙，管理学家、心理学家、计算机科学家，经济学家，获得1978年诺贝尔经济学奖。第二本是刚刚读过的《人生舞台》，作者阿西莫夫，一生出版480部著作，涉猎科幻小说、自然科学、历史、宗教等等，多次获得雨果奖。在上班路上，我还在收听《渴望生活》，画家梵高的传记。下一步计划阅读的传记是《青年王阳明》。</p>
<p>相比《我生活的种种模式》，我更喜欢阅读《人生舞台》，因为后者的语言更简单和朴实。<strong>太多中译本，直接把英文长句子的翻译罗列出来，让读者有一种想吐的感觉。</strong>读到《人生舞台》第72篇“写作风格”时，我才了解真正原因：该书英文原著的语言本身就简练，直译后的中文读起来自然舒服。阿西莫夫的写作故意采用简单的、甚至是口语化的风格。谈到简单清晰的作品带给他的好处时，他这么说：</p>
<blockquote>
<p>读者在信中告诉我说，他们憎恨阅读，直到偶然读到我的一本书，才第一次发现阅读是件愉快的事情。<br>–阿西莫夫《人生舞台》</p>
</blockquote>
<p><img src="/img/200/1.jpg" alt=""></p>
<p>阅读《我生活的种种模式》时，我也有憎恨阅读的感觉，硬着头皮读完一章又一章，只为读完而阅读，简直是折磨。<strong>当文字成为交流的障碍时，就丧失掉基本功能，再华丽还有什么意义？</strong>只能用来自我陶醉？就像读过郭敬明的《悲伤逆流成河》，除了感情的宣泄，还能传达什么有意义的内容？</p>
<blockquote>
<p>有的诗作本身很美丽，很容易打动人，但是如果你想要弄明白怎么回事的话，这类作品可能很晦涩，很难懂<br>–阿西莫夫《人生舞台》</p>
</blockquote>
<p>怎样才能写得清晰？阿西莫夫说，首先要头脑清晰，思路有条不紊，明确知道你想说什么。清晰的写作，也能习得，把头脑中的想法写出来，删掉冗余信息，如此反复练习即可达到目的。</p>
<blockquote>
<p>写诗一般的作品非常难，但是要写得很清楚也一样很难，事实上，也许写得清晰比写得华美更加困难。<br>–阿西莫夫《人生舞台》</p>
</blockquote>
<p>从小的语文教育，我们被灌输的一个写作技巧，要尽可能多使用成语。记得小学作文课，描写老师的可敬可爱时，我想到一个成语“音容笑貌”，听着不错，就硬塞进我的作文，结果被老师一顿骂。我的一个爱读书的亲戚提醒我，不仅写作，说话也多用成语，显得有文化和内涵。见识浅薄的我，信以为真，写文章时，要想方设法安插几个成语，只关注文章的辞藻，且忽略了写作的目的：传达思想。</p>
<p>认识到简洁的重要性，我决定不再追求华丽的辞藻，用简洁的文字，梳理我的想法，传递给读者。</p>
<p>而且，<strong>不仅要简洁的写作，还要简洁的说话，简洁的生活。</strong></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;想让人们认识有用的伟大概念，最好是将这些概念和提出它们的伟人的生活和个性联系起来&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;今年，我开始阅读名人传记，第一本《我生活的种种模式》，作者是西蒙，管理学家、心理学家、计算机科学家，经济学家，获得1978年
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
      <category term="认知思维" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/"/>
    
      <category term="读书笔记" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="写作" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E5%86%99%E4%BD%9C/"/>
    
      <category term="阿西莫夫" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E9%98%BF%E8%A5%BF%E8%8E%AB%E5%A4%AB/"/>
    
      <category term="传记" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E4%BC%A0%E8%AE%B0/"/>
    
      <category term="犹太人" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%8A%B9%E5%A4%AA%E4%BA%BA/"/>
    
      <category term="简洁" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%AE%80%E6%B4%81/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第199篇--市场利率的悄然变化</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/02/11/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC199%E7%AF%87--%E5%B8%82%E5%9C%BA%E5%88%A9%E7%8E%87%E7%9A%84%E6%82%84%E7%84%B6%E5%8F%98%E5%8C%96/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/02/11/写作习得第199篇--市场利率的悄然变化/</id>
    <published>2017-02-11T10:50:12.948Z</published>
    <updated>2017-02-11T11:01:47.232Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>如果你有购买理财产品的习惯，会发现最近两个月的理财产品收益率大幅上升，类似余额宝活期理财（随时可取出）收益达到3.6%，30天理财4.36%，60天4.52%。也许有人纳闷，银行存贷款利息并没有上调，为什么理财利息大幅上涨？</p>
<p>因为中国的利息看似管制，实际上早就利率市场化了，我们在银行电子牌上看到的指导利率，并不是市场的真实利率。我的经验，观察市场利率有两种方法。</p>
<p><strong>第一个是银行间拆借利率，俗称的Shibor</strong></p>
<blockquote>
<p>上海银行间同业拆放利率（Shanghai Interbank Offered Rate，简称Shibor）Shibor是新的市场基准利率，Shibor对宏观管理、对于市场参与者了解市场流动性大小，都会提供很重要的指标，Shibor在金融市场的地位，为中国流动性大小提供一个很好的晴雨表和指标，因为最能衡量一个市场流动性的就是基准利率水平。<br>目前，对社会公布的Shibor品种包括隔夜、1周、2周、1个月、3个月、6个月、9个月及1年</p>
</blockquote>
<p>观察最近半年shibor变化趋势图，就能看到从去年10月份，市场利率开始走高，银行理财产品的收益率变化与之呼应。</p>
<p><img src="/img/199/1.png" alt=""></p>
<p><strong>第二个是10年期政府债券</strong></p>
<p>   政府信用相比企业和个人要高很多，所以利率较普通的企业债券和银行贷款要低，作为基础债券之一，能反映整个债券市场的资金价格，基本与市场利率走势一致。</p>
<p><img src="/img/199/2.png" alt=""></p>
<p>也是从去年10月份，政府债券收益率触底反弹。</p>
<p>以上是宏观层面的数据，从实际生活中，能感受到变化吗？我有以下几点感受</p>
<p>1）正如文章开篇所说，理财产品的收益提高了，有现金的人会获得较高收益</p>
<p>2）贷款利息提高，比如房贷利息。去年，我能听到最低的房贷是83折，维持到9月份左右，之后开始一路走高，85折、9折等</p>
<p>3）人民币贬值。小伙伴一定被几个月前的人民币贬值惊到了把？看看人民币对美元的价格，也许能解释上面数据的变化，以及相关政策的出台。</p>
<p><img src="/img/199/3.png" alt=""></p>
<p><img src="/img/199/4.png" alt=""></p>
<p>中国的外汇储备从7月份出现明显下降，换来7到10月份汇率的相对稳定。之后人民币急速贬值，外汇储备同时大幅下降，说明外汇储备在大幅干预市场的情况下，仍然扼制不住美元的外流，当然，有国内低息的内因，也有美国加息的外因。<strong>新年伊始，先是看到人民币中间价触碰到7，再看到外汇储备首次降到3万亿以下，人民币的价格被生生拉回7以下。</strong></p>
<p>什么时候老百姓全员开始蚂蚁搬家，把人民币兑换成美元，中国的外汇储备就不够用了。再说，去年新年伊始的低息政策，已经把全国一二三线城市房价炒翻了天，低迷的经济被注入一心强心剂，能勉强维持一到两年，所以能暂别低息政策。于是乎，印钱的闸门收拢，市场利率应声上涨，汇率压力得以部分缓解。当然，经济层面还不允许政府快速提升官方利率，<strong>毕竟债务包袱还在那，而且越滚越大，大到还款利率只能下调，不能上调的地步。</strong>中国将来的一段时间，处于经济低迷和外汇贬值的双重压力之下，时刻要看着美国的脸色。什么时候，美元指数上涨到120时，中国可能会面临真正的危机。回看历史，1985年，美元指数升到160，拉美低迷10年，2000年，美元指数升到120，日本低迷15年，东南亚低迷7年。</p>
<p><img src="/img/199/5.png" alt=""></p>
<p>4）房地产市场。<strong>市场利率的反转和外汇压力，基本封死房地产价格继续飙升的空间</strong>，国内部分二线城市价格已经出现跳水的声音，北京除了学区房在跳涨外，价格平稳且交易量明显下滑，正常情况几个月后会出现量价齐跌。<strong>大胆预测短则半年，长则1年，全国的房地产市场将陷入全面低迷。</strong></p>
<p>5）股票市场。市场利率的上涨，对股票市场，算不上利好，资金成本上升，吸引力降低，道理部分同房地产。而且，<strong>中国的股市最重要的一点，新韭菜的成长需要时间。</strong></p>
<p>貌似，中国的经济前景不明朗，前有狼后有虎。然而不管财狼还是猛虎，自身强健才是根本。老百姓看经济，没那么复杂，观察周围的人工作是否卖力，是否多劳多得，政策环境是否宽松，政府人员是否干劲十足，大概能预测经济的转向。神奇的市场经济，老百姓创造财富的激情一旦被点燃，经济马上快马加鞭，比如中国，20世纪10年代后和80年代后；比如世界：1800年的英国，1974年的美国。<strong>老百姓在欲望和妒忌的驱动下，生来就有创富的动力，只要政府不出于各种目的和借口加以阻拦，经济何以不发展？</strong></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;如果你有购买理财产品的习惯，会发现最近两个月的理财产品收益率大幅上升，类似余额宝活期理财（随时可取出）收益达到3.6%，30天理财4.36%，60天4.52%。也许有人纳闷，银行存贷款利息并没有上调，为什么理财利息大幅上涨？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为中国的利息看似管制，实际上早就
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
      <category term="认知思维" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/"/>
    
      <category term="房地产" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7/"/>
    
    
      <category term="房价" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E6%88%BF%E4%BB%B7/"/>
    
      <category term="经济学" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6/"/>
    
      <category term="汇率" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E6%B1%87%E7%8E%87/"/>
    
      <category term="利率" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E5%88%A9%E7%8E%87/"/>
    
      <category term="理财" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%90%86%E8%B4%A2/"/>
    
      <category term="股市" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E8%82%A1%E5%B8%82/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第198篇--从经济学到自动收货柜</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/02/10/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC198%E7%AF%87--%E4%BB%8E%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6%E5%88%B0%E8%87%AA%E5%8A%A8%E6%94%B6%E8%B4%A7%E6%9F%9C/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/02/10/写作习得第198篇--从经济学到自动收货柜/</id>
    <published>2017-02-10T14:15:44.348Z</published>
    <updated>2017-02-10T14:18:34.661Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>物理化学被称为硬科学，因为结果可以验证；经济学则没那么硬气，到现在，很多人还在质疑经济学的科学性，冠以“软科学”，以区别传统科学。经济学中，重要的奥地利学派，继承了亚当斯密的衣钵，其中20世纪的代表人物米塞斯（哈耶克的老师），一直反对把经济学列为科学，更反对用数学方法抽象经济现象，制定宏观政策扰乱经济秩序。有意思的一点，各国政府都不欢迎奥地利学派的理论，会反其道而行之，所以用奥地利学派的理论，无法预测政府政策。但是，它却能预测政策的后果。苏联的计划经济，是数量经济学在人类历史上，规模最大、历时最长的一次实验，以失败告终，哈耶克早几十年就做出预测，见《通往奴役之路》。</p>
<p>说了这么多，就想说一点，大部分经济学没什么用，控来控去，瞎折腾。微观经济学来源于亚当斯密的理论，在生活中，还是有不少应用。张五常很注重实际考察，验证经济学理论在生活中的应用。我的前同事有成为经济学家的潜质，没事就找中介聊天，了解市场最新行情。一次，我和他说，我租房被房东借故扣押金，他没有表示一点同情，后来我才知道，北京的房租市场，长期是房东市场，租客被欺负是常态，最好的办法不是和房东大干一场，而是尽快摆脱租客身份，成为房主。这让我想起刚刚看完的阿西莫夫自传《人生舞台》，20世纪初，他作为犹太人在美国被歧视时，这么想：</p>
<blockquote>
<p>我还知道因为我是犹太人，美国社会有很多地方的门对我是关闭的。但是两千年来，在世界上所有的基督教社会里都是这样的。你我只有把这看做生活中的现实而加以接受。<br>——阿西莫夫《人生舞台》</p>
</blockquote>
<p>有经济学常识，会对生活中的经济现象产生兴趣，比如政府公共自行车、OFO、摩拜单车等，简单回顾，这个主题已有5篇文章，距离第一篇文章半年过去，摩拜和OFO的发展仍如火如荼，但OFO单车的高故障率慢慢暴露出来，比较而言，摩拜车的经造和5毛定价，会有更持久的发展和竞争力。</p>
<p>《写作习得第29篇–免费公共自行车还能坚持多久》<br>《写作习得第42篇–摩拜单车》<br>《写作习得第125篇–搞笑的OFOvs靠谱的摩拜单车》<br>《写作习得第146篇– OFO单车就是活雷锋！》<br>《写作习得第181篇–做空OFO单车》</p>
<p>作为网购达人，我对自动收货柜的出现充满好奇，和公共单车一样，自动收货柜也是解决最后一公里问题，而且相比跑腿的快递员，更有科技含量和效率，必然会成为物流行业的发展方向。新房入住时，每个单元都有崭新结实的邮政信箱，每家一个但少有人用，应该是为了照顾国企中国邮政的生意。我想过不了10年，邮箱就会换成自动收货柜。</p>
<p><img src="/img/198/1.jpg" alt=""></p>
<p>自动收货柜刚一出现，我就关心它的盈利模式，收钱的可能对象有几个：商家，买家，快递公司，或者使用免费依靠广告赚钱。前几天，我深入市场一线，和一个使用自动收货柜送件的快递员攀谈起来，得到一手信息。快递员说，他正在使用的收货柜刚安装，处于试用推广阶段，所以免费，他们最愿意使用。而其他小区门口的已经开始收费，快递员放一次件，小箱2毛，中箱3毛，大箱4毛，用手机支付。我问他们愿意用收费的收货柜还是跑腿送上门？他说愿意用收货柜，因为能送更多快递件。</p>
<p>我后来上网查询，快递员的收入分两种，一种是底薪加快递件数提成，每件大概提成5毛（体积大小和轻重会有区别）；另外一种全部是快递件数提成，大概提成1块。只要提成大于自动收货柜的收费，快递员就愿意存放，省下时间送更多件，因此，这对于快递员和收货柜运营商，是双赢的生意。加上带给收货人的便利，应是三赢。收货柜除了赚快递员的钱，还会在柜体张贴广告，不过目前效果不是很好。</p>
<p>作为自动收货柜的受益方——收件人，看似享受了免费存取服务，然而只是错觉。正如经济学芝加哥学派老大弗里德曼始终强调的那样，<strong>天下没有免费的午餐，每个免费的行为背后都有人支付价格，只是明眼看不到罢了。</strong>我的一次购物行为，不仅养活了卖家，也养活了物流路上的卡车司机、快递员、自动收货柜运营商等一批人，如果卖家缴税，你还要养活一批政府官员！商品的成本实际只占购物价格一小部分。</p>
<p>广为接受的一个观点：电子商务，因为没有实体房屋租金，所以价格低。我想这又是众多鬼话中的一个。<strong>电子商务的价格低廉，是因为全国范围内的比价，淘汰掉质同价高的商品，对卖家来说是一次全国范围的大洗牌。</strong></p>
<p>买家一定会为购物的饕殄盛宴兴奋不已，每买下一样东西，都比过去省下不少钱，以为买到就是赚到，实际上摸摸自己的荷包，扁了不少。正像网络色情、网络游戏、网络直播室的蓬勃发展一样，网络购物能以最快速度满足人们的欲望，飞速超越实体店的发展。<strong>科技和社会未来的发展方向，就是让你的欲望触手可及，尽情享受欲望的饕殄盛宴！</strong></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;物理化学被称为硬科学，因为结果可以验证；经济学则没那么硬气，到现在，很多人还在质疑经济学的科学性，冠以“软科学”，以区别传统科学。经济学中，重要的奥地利学派，继承了亚当斯密的衣钵，其中20世纪的代表人物米塞斯（哈耶克的老师），一直反对把经济学列为科学，更反对用数学方法抽象经
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
      <category term="认知思维" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/"/>
    
    
      <category term="经济学" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6/"/>
    
      <category term="盈利模式" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%9B%88%E5%88%A9%E6%A8%A1%E5%BC%8F/"/>
    
      <category term="快递" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E5%BF%AB%E9%80%92/"/>
    
      <category term="最后一公里" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E6%9C%80%E5%90%8E%E4%B8%80%E5%85%AC%E9%87%8C/"/>
    
      <category term="互联网" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91/"/>
    
      <category term="电商" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%94%B5%E5%95%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写作习得第197篇--被忽视的文明病（龋齿）</title>
    <link href="http://adamant555.github.io/2017/02/09/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%AC%AC197%E7%AF%87--%E8%A2%AB%E5%BF%BD%E8%A7%86%E7%9A%84%E6%96%87%E6%98%8E%E7%97%85%EF%BC%88%E9%BE%8B%E9%BD%BF%EF%BC%89/"/>
    <id>http://adamant555.github.io/2017/02/09/写作习得第197篇--被忽视的文明病（龋齿）/</id>
    <published>2017-02-09T11:41:52.803Z</published>
    <updated>2017-02-09T11:44:19.921Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>《写作习得第196篇–告别文明病》里，主要讨论心脑血管疾病。还有另外一类文明病——龋齿，因不伤及性命，常常被人们忽视，实际上会严重影响生活质量。</p>
<p>可以随意在你周围做调查，没有龋齿的人，微乎其微。现代人的饮食结构相比远古时期，发生翻天覆地的变化，而我们那28~32颗牙的结构和功能几乎没有发生变化。越来越多的肉类、糖类食物残渣遗留在牙缝和牙齿底部，快速腐蚀牙体，<strong>在人还没有足够衰老时，牙齿早已不堪重负，几乎全部阵亡，又是一例进化赶不上变化的例子。</strong></p>
<blockquote>
<p>前农业文化社会罕见牙齿龋洞，如果牙科医生知道石器时代的健康状况，他们应当在很久以前就明白20世纪的龋齿流行是某种新的环境因素造成的。我们现在知道是因为牙齿过多接触糖的结果，这些糖能滋养细菌，而这些细菌所产生的酸却反过来侵蚀牙釉<br>—《我们为什么会生病》</p>
</blockquote>
<p>书里明确指出，过多接触糖是龋齿形成的原因，我认为，只要被分解后能产生酸的物质，都会导致牙的腐蚀，比如肉类。如直观的例子，牙缝的食物，几天不清理，就会出现难闻的味道，<strong>细菌日以继夜的分解这些食物，产生的副产品酸，会彻底毁掉牙齿。</strong>所以，我们从小被教育要早晚刷牙。</p>
<p><img src="/img/197/1.jpg" alt=""></p>
<p>到我们这一代，刷牙几乎成为全民习惯，特别是城里人。然而，让人们习惯刷牙这个行为，还有一段少有人知的历史，能让我们能认识到，奖励对于新习惯养成的重要性。</p>
<p> 刷牙运动可以追溯到19世纪初一款牙膏的诞生和爆红。著名广告人克劳德·霍普金斯决定投资一款名为“白速得”的牙膏的营销。<strong>彼时，美国几乎没人有刷牙的习惯，但同时，美国存在全国性的牙齿健康问题。</strong>越来越富足的人们开始大量购买含糖量高、制作精细的食品。美国政府宣称，国民糟糕的牙齿健康状况已经危害到了国家安全。</p>
<p>在霍普金斯的运作下，短短10年，“白速得”牙膏成为全球最畅销的产品之一，占据美国最畅销牙膏的宝座长达三十几年之久。同时，刷牙的习惯席卷全美，美国人使用牙膏的比例上升到65%。<strong>他激发了一种消费欲望，这种欲望让暗示与奖励机制产生效果，驱动习惯回路。</strong></p>
<blockquote>
<p>他发现了一种暗示——牙菌斑,以及一个奖赏——漂亮的牙齿,这使千百万人开始了每天的固定活动——刷牙<br>—《习惯的力量》</p>
</blockquote>
<p>但是，坚持每天刷牙并不能一劳永逸解决龋齿以及其他牙周病，我深有体会。</p>
<p>我在哥哥的督促下，从小养成刷牙的习惯，然而并不认真，每次匆匆了事，不会超过一分钟。从初中开始，我刷牙经常会出血，那时候，没人认为牙病是大病，大人也不在意。高中时，妈妈带我去医院看病，顺带看看牙，医生说牙结石非常严重，建议洗牙。我们并没当回事，而且当时洗牙也比较贵，犹豫半天才决定洗一下。第一次洗牙把我吓个够呛，电动工具在我嘴里运转，满嘴都是血，洗完后，牙根比以前纤细很多，感觉满嘴漏风。我心里不禁质疑，是不是碰到唯利是图的庸医，把我好好的牙削成这样。不过，让我略感安慰的是，我刷牙再不会出血了。</p>
<p>后来我才知道，洗牙的目的是洗掉牙齿底部的牙结石，避免细菌堆积和牙周炎，防止牙龈萎缩，因此，我养成定期洗牙的习惯。一次，我到北京一家大医院洗牙，医生看看我的牙齿，告诉我，依照我牙龈萎缩的速度，估计40几岁就要开始掉牙了。<strong>想象自己未老先掉的牙齿和憋下去的嘴，我第一次认识到问题的严重性，真正开始爱惜我的牙齿。</strong></p>
<p>我再也不把刷牙当成一项负担和任务，而是认认真真把牙里的脏东西刷出来，每次看到随牙膏带出来的食物残渣，能深刻体会到刷牙的作用。即使这样，我仍然挽救不了部分已经腐败的牙齿——我去医院陆续补过几颗牙（包括杀死其中一颗牙的神经）。尽管是在中国最好的牙科医院补牙，我对结果不甚满意，认为补过牙后，产生很大缝隙，比以前更容易塞牙。当医生告诉我以后要每天使用牙线清理牙缝的残渣，我觉得她是在敷衍我，抱怨她拙劣的补牙技巧，给我带来每天掏牙的麻烦。</p>
<p>现在才知道，我的无知，误解了医生的技艺和建议。龋齿的生成，导致牙齿不可逆转的损伤，补牙能遏制牙齿被进一步腐蚀，防止牙神经受到损伤（这才是根本），为了彻底去除牙菌斑，必然要损失部分好牙，而且补过的牙，再怎么都不如原来的牙好使，必然会产生扩大的牙缝和易落的补体。</p>
<p><strong>补过的牙，让我进一步重视牙齿的保护，不仅认真刷牙，还养成刷牙后，使用牙线清理牙缝的习惯，保证牙齿没有明显的赃物</strong>，如果几十年前，我能以此目的刷牙，牙齿绝不会坏到这个地步。</p>
<p>去年底例行体检，检查牙齿时，医生看看我的牙，说了一句：不错，牙很干净，继续保持！ 这是我十几年看牙，第一次医生夸奖我的牙！我想，应归功于几年来，我认真刷牙和牙线的使用。</p>
<p><img src="/img/197/2.jpg" alt=""></p>
<p>有如此狼狈的经验，我们不希望孩子重蹈我的覆辙，早早教会孩子牙刷竖着方向刷牙，刷牙后仍然有赃物时，用牙线掏掉。孩子的牙齿状况，在幼儿园同学中数一数二，他的大部分同学已经有多颗牙的补牙经历。即使这样，最近也发现孩子龋齿的迹象，准备去医院处理。<strong>现代社会的充足食物，特别是甜食，对牙齿时刻都是一种威胁，防不胜防，绝不能掉以轻心。</strong></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;《写作习得第196篇–告别文明病》里，主要讨论心脑血管疾病。还有另外一类文明病——龋齿，因不伤及性命，常常被人们忽视，实际上会严重影响生活质量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可以随意在你周围做调查，没有龋齿的人，微乎其微。现代人的饮食结构相比远古时期，发生翻天覆地的变化，而我们那28~3
    
    </summary>
    
      <category term="写作习得系列" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
      <category term="认知思维" scheme="http://adamant555.github.io/categories/%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B9%A0%E5%BE%97%E7%B3%BB%E5%88%97/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/"/>
    
    
      <category term="改变" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E6%94%B9%E5%8F%98/"/>
    
      <category term="习惯" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E4%B9%A0%E6%83%AF/"/>
    
      <category term="科学" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%A7%91%E5%AD%A6/"/>
    
      <category term="健康" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E5%81%A5%E5%BA%B7/"/>
    
      <category term="生病" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E7%94%9F%E7%97%85/"/>
    
      <category term="进化论" scheme="http://adamant555.github.io/tags/%E8%BF%9B%E5%8C%96%E8%AE%BA/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
